# 日常生活美学 aesthetics of the everyday (Yuriko Saito)

_首次发表于 2015 年 9 月 30 日，实质修订于 2019 年 11 月 18 日_

在西方美学的历史中，受到关注的主题范围从自然物体和现象、建筑结构、实用物品和人类行为，到如今被视为美术的领域。然而，从 19 世纪开始，讨论逐渐集中在美术上。尽管现代美学中美学态度理论占据重要地位，该理论认为几乎没有限制可以成为美学体验的来源，但这种关注范围的缩小仍然发生了。在 20 世纪美学中，将美学与艺术哲学等同起来的倾向在英美传统中广泛流行。

对这种相对有限的美学范围的挑战始于 20 世纪后半叶，人们重新对自然和环境产生了兴趣，随后开始探索大众艺术。日常生活美学通过包括构成人们日常生活的物体、事件和活动，延续了这种范围的扩大趋势。然而，更准确地说，这种最近的发展是在"恢复"美学范围，而不是开辟一个新的领域。

此外，许多西方以外的文化传统长期以来一直关注日常生活的美学。在一些文化传统中，如因纽特人和纳瓦霍人，审美考虑已经完全融入日常活动中，包括制作工具等事物（Papanek 1995; Witherspoon 1996）。即使在其他传统中，如日本和中国，具有独特的绘画、文学、戏剧等艺术实践，审美实践也渗透到人们的日常生活中。比较美学的一个发现是，在许多非西方文化中，对日常生活美学的重视程度要大于西方（Higgins 2005）。

因此，认为日常生活美学是美学话语的一个新领域的观念需要放置在二十世纪末的英美美学背景下。也就是说，它是作为对美学范围被认为过度限制的反应而确立的。它旨在充分考虑人们多方面的审美生活，包括日常生活的各种元素：日常使用的物品、家务事、与他人的互动以及吃饭、散步和洗澡等日常活动。日常生活美学还试图使审美探究摆脱对现代西方美学所特有的对美（在某种程度上还有崇高）的几乎独占性关注。它包括那些贯穿日常体验的品质，如漂亮、可爱、凌乱、俗气、有品味、肮脏、活泼、单调等等。这些物品和品质以其在人们的日常生活中的无处不在的存在而特点，无论他们的身份、职业、生活方式、经济状况、社会阶层、文化背景以及对艺术的熟悉程度如何。

日常生活美学不仅关注更多的事物和品质，还提出了一些理论问题，这些问题在主流的西方美学中没有得到足够的关注。这些问题包括：由于缺乏一个被机构一致认可的框架，审美体验对象的不确定身份；日常物品经历的变化和修改；设计师和创作者的普遍匿名性，以及日常物品背后缺乏明确的作者；与物品和活动的身体接触及其实用结果；对审美判断标准的感知缺乏。通过提出这些问题，日常生活美学挑战了以艺术为中心的美学话语的长期假设。然而，日常生活美学的倡导者提出这些挑战并不是为了否定已经确立的美学话语。相反，它们旨在为现有话语带来新的启示。正如阿瑟·丹托所提出的，新形式的艺术常常引入以前未被考虑的品质和价值，并丰富艺术界，日常生活美学提出通过增加新的研究途径来帮助发展整体美学话语。因此，接下来的日常生活美学描述将重点关注这些问题，以阐明和挑战当代西方哲学中的现有美学话语。

* [1. 近期历史](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-of-everyday/#RecHis)
* [2. 日常生活美学中的“日常”和“美学”](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-of-everyday/#EveAesEveAes)
* [3. 熟悉的事物的陌生化](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-of-everyday/#DefFam)
* [4. 负面美学](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-of-everyday/#NegAes)
* [5. 日常生活美学特质](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-of-everyday/#EveAesQua)
* [6. 日常生活美学与社会美学](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-of-everyday/#AmbAesSocAes)
* [7. 行动导向美学](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-of-everyday/#ActOriAes)
* [8. 模糊艺术与生活之间的界线](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-of-everyday/#BluLinBetArtLif)
* [9. 日常生活美学的意义](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-of-everyday/#SigEveAes)
* [10. 新的和未来的发展](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-of-everyday/#Con)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-of-everyday/#Bib)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-of-everyday/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-of-everyday/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-of-everyday/#Rel)

***

## 1. 近期历史

随着环境美学的确立，二十世纪后半叶开始努力将美学领域拓展到细致艺术之外。几乎所有关于日常生活美学的作家都从约翰·杜威（John Dewey）于 1934 年首次出版的《艺术作为经验》中汲取灵感。特别是他对“拥有一种经验”的讨论表明，美学经验在人们日常生活的各个方面都是可能的，从进餐或解决数学问题到参加工作面试。通过将“美学”定位于经验的性质而不是特定的对象或情境，杜威为日常生活美学的倡导者探索人们美学生活的多个方面铺平了道路，而不受预先设定的边界的限制。

如果杜威的美学可以被视为日常生活美学论述的经典，那么阿诺德·伯利恩特（Arnold Berleant）早期关于美学领域和参与的作品则延续了这一轨迹。尽管专注于艺术的体验，并没有明确提到“日常生活美学”这个术语，但伯利恩特的早期作品通过强调体验主体与体验对象之间的互动过程，提供了审美体验的现象学解释。这种“参与”作为美学模式的概念适用于艺术之外的体验。事实上，他关于自然和建筑环境美学以及最近关于社会美学和负面美学的后续作品一直在不断拓展审美研究的范围。

除了关注建筑环境的环境美学作品（参见[环境美学](https://plato.stanford.edu/entries/environmental-aesthetics/)条目）之外，其他一些重要的早期作品专门涉及日常美学问题，包括 Melvin Rader 和 Bertram Jessup 的《艺术与人类价值》（1976 年），Joseph Kupfer 的《体验作为艺术：日常生活中的美学》（1983 年），David Novitz 的《艺术的边界：对艺术在日常生活中地位的哲学探究》（1992 年），Thomas Leddy 的“日常表面美学特质：‘整洁’，‘凌乱’，‘干净’，‘脏乱’”（1995 年）和“闪光与光泽”（1997 年），Wolfgang Welsch 的《美学的撤销》（1997 年），Ossi Naukkarinen 的《无法避免的美学：人类外貌的美学变异》（1999 年），以及 Marcia Eaton 的《美学与美好生活》（1989 年）和《美德，美学和伦理》（2001 年）。

2005 年出版的第一本关于这个主题的选集《日常生活美学》，由安德鲁·莱特（Andrew Light）和乔纳森·M·史密斯（Jonathan M. Smith）编辑，包括许多文章，共同为最近关于日常美学的文献奠定了基础。其中经常被引用的有 Arto Haapala 的“关于日常生活美学：熟悉、陌生和地方的意义”和 Tom Leddy 的“日常美学的本质”。

第一本具体标题为《日常生活美学》的专著，附带副标题《散文，文化和社会身份的游戏》，由卡蒂娅·曼多基（Katya Mandoki）撰写，于 2007 年出版。她对主流西方美学话语进行了广泛的批判，认为其负担了她所描述的关于艺术和美的“迷恋”，并对涉及宗教、教育、家庭和医学等领域的美学进行了详细的符号学分析。曼多基的书出版后不久，Yuriko Saito 的《日常生活美学》也出版了。这些作品之后是 Thomas Leddy 的《平凡中的非凡：日常生活美学》（2012）。它们共同为日常生活美学的后续发展奠定了初步基础。

与这些早期作品相呼应的是专门致力于日常生活特定方面的专著和选集，如味觉美学（Korsmeyer 1999, 2005; Perullo 2016; van der Meulen and Wiese 2017）、家居美学（McCracken 2001）、身体美学（Shusterman 1999, 2013; Bhatt 2013; Irvin 2016）、功能美（Parsons and Carlson 2008）、设计美学（Forsey 2013）和嗅觉美学（Drobnick 2005; Shiner forthcoming），以及一本涉及“艺术化”概念的论文集，涵盖了从商业和教育到科学和体育等各个领域的实践（Naukkarinen and Saito, 2012）。

所有这些作品共同引发了关于这一主题的日益活跃的辩论，这些辩论出现在诸如《美学》、《英国美学杂志》、《当代美学》、《Espes》、《美学与艺术评论杂志》、《北欧美学杂志》、《欧洲美学学会会议录》和《美学研究（意大利美学杂志）》等期刊中，仅举几例，这些期刊中包含或包括了英文文章。此外，最近还出版了更多关于日常生活美学的选集，包括专门讨论日常物品的《美学》专辑（2014 年）、《体验日常》（Friberg 和 Vasquez 2017 年）以及《从艺术哲学到日常生活美学的路径》（Kuisma 等人 2019 年）。这些选集和期刊对于那些缺乏语言能力以阅读许多欧洲美学家的作品和专著（用他们自己的语言写成）的英语读者尤其有帮助。其中包括 Gioia Iannilli、Giovanni Matteucci、Dan Eugen Ratiu 和 Elisabetta di Stefano。他们在这些选集和期刊中发表的英文文章对于让英语读者接触到他们的重要作品非常有价值。

正如她的《日常生活美学》一样，斋藤的最新专著《熟悉的美学：日常生活与世界构建》（2017a）广泛讨论了日本美学。然而，第一本明确而具体地多元文化探索日常生活美学的著作是一本选集，《日常生活美学：东西方》（2014 年），由刘月娣和柯蒂斯·卡特编辑，其中包含了一些关于中国美学的文章。与欧洲语言的情况类似，大多数英语读者缺乏阅读中文写作的中国美学作品的语言能力。这本选集中的英文论文和其他学者的期刊文章为英语读者提供了进入中国传统中丰富的生活美学遗产的良好入口，这一遗产如今正受到重新关注。最后，虽然没有专门致力于日常生活美学，但《当代美学》特刊第 3 卷（2011 年）关于东南亚美学和艺术的专题、同一期刊的特刊第 6 卷（2018 年）关于东亚美学意识以及《艺术愿景与美的承诺：跨文化视角》（Higgins 等人 2017 年）收集的许多文章为非西方美学提供了宝贵的资源。

## 2. 日常生活美学中的“日常”和“美学”

由于日常生活美学最初被提出作为克服现代西方美学对人们审美生活构成的限制的一种方式，其范围尚未明确定义，除了包括艺术为中心的美学未涵盖的内容。然而，随着这一讨论的发展，出现了关于日常生活美学中“日常”和“美学”构成的问题。不仅包括日常活动如进食、梳洗、穿着和清洁，还包括偶尔甚至罕见的事件，如聚会、体育赛事、假日、婚礼和旅行，这引发了对“日常”是否应该被字面理解的质疑。

此外，对于一个人来说可能算作日常活动的事情，对其他人来说可能是一个特殊场合。在农场工作是农民的日常生活，而对于参加包括工作体验的旅行活动（比如在葡萄园工作一天）的城市居民来说，这是一种罕见的经历。除了人们的职业和生活方式，多样化的生活环境也决定了他们日常生活中包含的内容。对于那些居住在人口稠密的城市地区，拥有发达的公共交通网络的居民以及居住在世界各地的人来说，乘车可能是一种罕见的场合，而对于许多居住在典型美国郊区的人来说，这是日常例行事务。最后，对于一些人来说，日常生活包括不断的旅行，比如著名指挥家瓦列里·格尔基耶夫（Puolakka 2019）。

因此，“日常”这个概念变得非常复杂，很难列出属于它的物品和活动。然而，我们可以指出一些核心活动和物品，它们超越了个体和文化差异，比如吃饭、穿衣、打扮、住所以及基本的实用物品，比如衣物、家具和餐具（Melchionne 2013）。然而，对于日常美学来说，最重要的因素不是物品和活动的清单，而是我们对它们的典型态度。我们往往主要从实用的角度来体验这些物品和活动，忽视了它们的美学潜力（Bullough 1912–13；Stolnitz 1969；Ziff 1997）。这些经验通常被认为是普通、平凡和例行的。这样的描述可能是捕捉“日常”的最佳方式，允许不同的职业、生活方式和生活环境产生不同的日常生活元素。

然而，许多日常美学的倡导者也将罕见、杰出和更具艺术性的场合纳入其范围。例如，节日庆祝活动充满了各种美学考虑，从室内和室外装饰到特色菜肴，再到精心布置的餐桌和欢乐的音乐。我们许多人都特别关注这些美学方面，既作为提供者又作为接受者，在这些经历中赋予美学以主导地位。鉴于这些不同类型的经历，一些人建议在各种物体和活动之间允许渐变，其中一端指代最平凡的物体和活动，主要以实用心态体验，而另一端则是那些脱颖而出的、在日常生活中更加注重美学维度的场合，使体验更像是艺术欣赏（Naukkarinen 2013；Leddy 2015）。

因此，对日常概念的最近讨论强调了关系性和可变性，这是一个临时的框架，对特定的时间和地点做出回应，无论是涉及个人生活的过程（例如，一幅画在购买并挂在客厅墙上后成为日常生活的一部分），还是涉及一般社会变化，比如当今数字世界的日益存在。因此，主导日常讨论的普通/非凡、熟悉/陌生和事件式/例行式的区别不应被理解为静止、固定的事物（Haapala 2017；Potgieter 2017）。

日常生活美学中关于何为“美学”的辩论并不局限于这个话语。美学的本质一直是美学的一个长期争议点，无论是关于美术、自然、流行文化还是日常物品和活动（特别是关于美学概念和杜威的美学的条目）。然而，在日常生活美学中，“美学”这个概念至少有两个特别有趣和重要的点。首先是身体感觉的地位。当我们接受感官刺激时，如烘焙食品的香气、丝绸触摸皮肤的感觉、寿司的味道或按摩的感觉，我们可以感受到身体感觉。它们也可以来自身体活动，如跑步、切菜、使用工具或修剪草坪。关于这些身体感觉是否属于美学领域的辩论并不新鲜。这个问题最著名的经典处理是伊曼纽尔·康德对美和宜人或愉快之间的区别。许多当代艺术项目也通过创作嗅觉艺术、包括烹饪和进食的艺术事件以及需要观众身体参与的参与性艺术引发了这个讨论。然而，随着日常生活美学中的日常经验充满了感官体验和身体活动，这个问题变得更加严峻（有关进一步讨论，请参见第 7 和第 8 节）。

日常生活美学中关于“美学”一词的另一个重要问题是其尊贵和分类使用的区别。在美学话语和普通白话中，“美学”一词通常以尊贵的意义使用。因此，具有美学特性的事物通常被认为是积极的，并且获得美学体验被理解为一种有意义和令人满意的体验。然而，越来越多的日常美学家回归到“美学”一词的根本意义，即通过感性和想象力获得的感官知觉，无论其评价价值如何。有些事物以强烈的积极美学价值打动我们，如一件伟大的艺术品或壮观的风景，而其他事物则不会对我们产生太大影响，因为它们无聊、平凡或普通。然后还有那些因为它们的感官外观丑陋、怪异或令人震惊而深深冒犯或困扰我们的物体和现象，没有任何整体的救赎价值，如艺术信息。日常生活美学广泛涵盖了我们审美生活的多个维度。值得注意的是，在哲学美学以外的学术话语中，“美学”通常被视为分类使用，比如礼仪美学，包括礼貌和粗鲁的行为，以及政治美学，其中包括社会和政治对什么是明智的构建（Mandoki 2007；Rancière 2009；Vihalem 2018）。

一些近期的作家提出，通过将美学界定为一种特定的感知模式，可以更好地服务于日常生活美学。强调日常美学体验与艺术体验的差异的日常美学家倾向于将前者描述为被动的，并将各种概念考虑、情感参与和想象参与的中介作用最小化，而这些在体验艺术时通常是必需的。然而，正如那些批评者指出的那样，虽然我们的感官知觉是美学的基础，但如果没有更积极、创造性和富有想象力的参与，那么仅仅感受到的感觉并没有什么明显的美学特征。一个被提出的解决方案是将美学体验描述为一种感官知觉和反思的动态和辩证过程，形成了导致我们与所感知的对象之间的对话关系（Matteucci 2017）。这种更一般的美学感知理论将有助于解决日常美学家们所面临的前述两个问题，即包含所有感官模式和使术语保持价值中立。正如后面第 8 节将讨论的那样，日常美学需要确定的一个问题是它是否开辟了一个独立的美学领域，还是它只是艺术作为主要模式所建立的美学的延续。主张延续模式的人认为，整合反思的对话感知模式为日常体验赋予了特定的美学特征（Nielsen 2005；Mateucci 2017；Potgieter 2017）。

## 3. 熟悉的陌生化

如果“日常”被定义为熟悉、普通、平凡和常规，不论具体内容如何因人而异，取决于他们的生活方式、职业、生活环境和其他因素，那么是什么使得它的美学欣赏成为可能呢？以下回应主导了日常生活美学的讨论：对日常生活的美学欣赏需要疏离感、陌生化或者给予一种光环。因为我们在日常生活中大部分时间都被手头的任务所占据，实际考虑掩盖了普通物品和日常活动的美学潜力。此外，这些经历缺乏任何一致的结构，包括统一性、普遍性和明确的起点和终点。简而言之，根据杜威的观点，我们的日常琐事机械地进行，没有任何内在的有机演化，因此“无麻醉”。只有当我们有一个满足所有结构要求的经历时，我们的日常生活才能获得美学的价值。一旦我们以不同的态度和感知方式和/或一个有凝聚力的内在结构来经历，我们就能发掘最普通和常规中潜在的美学价值。这种观点可以解释为对美学态度理论的忠实应用，理论上任何事物都可以成为美学体验的对象。平凡的物品可以获得一种提高其美学价值的“光环”（Leonhardt 1985；Tuan 1993；Visser 1997；Gumbrecht 2006；Leddy 2008, 2012a；Al Qudowa 2017）。根据这种解释，日常生活美学的新意在于它揭示了我们生活中通常被忽视或忽略的那些方面，因为它们被我们常常与艺术作品和自然界的杰出美学体验所掩盖。更加仔细的关注和不同的心态可以揭示出日常生活中那些平凡、不值得记忆的普通部分中令人惊讶的丰富美学维度。许多艺术作品有助于引导我们穿越日常生活的泥潭，获得有益的美学体验（Dillard 1974；Prose 1999；Stabb 2002；Martin 2004；Leddy 2012a；Nanay 2016, 2018）。这种日常生活美学的轨迹受到许多思想家的欢迎，因为它丰富了生活体验，鼓励有意识的生活，并促进幸福，而不会带来常常伴随着享乐主义生活方式的问题（Irvin 2008b；Shusterman 2013；Melchionne 2014；Leddy 2014b）。

与此同时，一些人指出过分强调疏离感作为日常生活美学的先决条件的危险。也就是说，这种解释日常生活美学的方式可能会失去日常经验的日常性，从而无法捕捉到以其熟悉、普通和平凡特质为特征的日常生活的美学质感（Felski 2002, 2009；Highmore 2004, 2011a；Haapala 2005；Saito 2017a）。因此，挑战在于如何在审美的同时捕捉到日常生活的非凡日常性。也就是说，在美学的讨论中，将普通视为非凡的经历和欣赏已经有了一条相当常见的路径，而将普通视为普通则对日常生活美学的讨论提出了特定的挑战。

对于日常生活美学的解释有几种不同的观点。其中一种观点是将熟悉和普通等品质视为积极可赞赏的，作为与那些使某些经历因其强烈和非凡而脱颖而出的品质相对应。虽然不令人惊叹或强烈，但是那些特征日常生活的品质为我们的生活经验提供了宁静、舒适、稳定和安全感（Haapala 2005）。很难想象我们如何能够处理，更不用说享受，一连串不间断的非凡、强烈的经历而没有休息的时期。许多家庭生活的方面提供了舒适、稳定和休息，简而言之，因为它们非常普通和重复，这些品质对于美好的生活是必不可少的，也是值得赞赏的（Highmore 2004, 2011a; Irvin 2008b; Melchionne 2014）。

然而，这种观点在解释舒适和稳定感方面存在问题。批评者认为，这些感受的价值更多地与存在主义有关，并且可能依赖于它们在确保生活的安全基础方面所起的工具性作用。提出的另一种解决方案是关注日常生活中物品的功能使用，这与我们对日常生活的管理和流动、文化背景和所需知识密不可分。当一个物品的功能特别好时，我们获得的愉悦仍然融入到我们的日常生活中，并不使经历脱离日常生活的流程（Forsey 2014）。

这种做法也可以被视为环境美学中广泛讨论的以认知为导向的美学的一种变体，而不是自然科学对自然美学欣赏的信息。建议是，日常美学体验应该以关于对象的功能、意义和在我们生活中的位置的常识知识为基础，这种常识知识为我们在审美体验中寻求的熟悉感提供了依据，使我们能够将熟悉的事物视为熟悉的（Carlson 2014）。

这些解决方案解决了将熟悉感视为积极价值的问题，无论是与家庭温馨感还是卓越功能性有关。然而，那些关注发展分类美学感的人指出，根据杜威的观点，缺乏连贯结构、松散、单调和平庸的特点实际上也是日常生活美学质地的特征（Highmore 2011a；Mollar 2014；Saito 2017a）。缺乏积极美学品质，如令人兴奋的强度、连贯的叙事结构或普遍统一的主题，并不意味着缺乏美学品质。我们生活的这些方面仍然可以被视为充满美学品质，尽管是负面的，如沉闷和痛苦的单调。对日常生活的这种负面描述常常成为马克思主义对工人日常生活的解释的主题，无论是在工作还是在家中，为反叛运动（如局势国际）提供了一个平台（Highmore 2010）。

## 4. 负面美学

对日常生活的描述是负面美学特质的渗透，而不是缺乏任何美学特质，这引发了“负面美学”的概念。如果将“美学”理解为通常的尊贵意义，这个概念乍看起来可能是个矛盾。Katya Mandoki 和 Arnold Berleant 强调了关注人们生活中这种美学负面方面的重要性，而这种情况可惜地太常见（Mandoki 2007；Berleant 2010，2012）。丑陋、怪诞、令人厌恶和恶心等负面美学特质在现有的美学讨论中并不缺席，但它们并没有占据重要地位（值得注意的例外是 Korsmeyer 2011，Forsey 2016）。此外，往往这些负面特质被合理化为实现最终积极美学体验的必要手段。例如，艺术作品中令人恶心的内容可能是传达整体信息的必要手段，比如揭示和批评社会弊病，或者自然界中令人厌恶的景象，比如捕食者吞噬猎物，可以被视为自然过程的一部分，从而得到欣赏。

日常生活中经历的负面美学品质，与之相比，不幸地相当普遍，并直接影响生活质量。它们从不那么引人注目的品质，如无聊、单调、乏味、平庸和沉闷，到“美学暴力”、“美学痛苦”、“美学中毒”或“美学侵袭”，如丑陋、冒犯、令人厌恶和庸俗（Mandoki 2007）。这些更具戏剧性的负面品质可以在肮脏的城市空间、震耳欲聋的噪音、杂乱的广告牌上的俗气标识和肮脏的视觉形象、附近工厂的恶臭等方面体验到。鉴于美学往往将其范围局限于积极的品质和体验，日常生活美学要求我们认真关注生活中美学负面方面，因为它们对生活质量有直接影响。

在日常生活美学的讨论中，对负面美学的关注尤为重要，因为它导致了可以被视为其行动主义维度的东西。当面对负面美学品质时，我们通常不仅仅是旁观者，而是会采取行动来消除、减少或改变它们。即使我们不行动或无法行动，我们也希望能够这样做，并且认为我们应该这样做。根据关于艺术和在一定程度上自然界的审美分析的主流模式，我们的审美生活主要是从旁观者的角度来描述的。除了审美参与之外，我们与对象并没有实际上的参与活动。即使我们受到艺术或自然的启发，所产生的行动通常是间接的，比如加入政治运动或为组织做出贡献。

相比之下，我们在日常生活中出于负面美学动机所采取的行动对生活有直接影响。在个人层面上，我们洗涤一件沾污的衬衫并熨烫它，清洁被溅洒的葡萄酒弄脏的地毯，重新粉刷客厅的墙壁，烹饪鱼类后打开窗户通风，整理客房，重新格式化文件以获得更清晰的外观，等等（Forsey 2016; Saito 2017a）。这些行动主要是为了回应我们对污渍、皱纹、墙壁不愉快的颜色、鱼腥味、混乱和杂乱无章外观的负面审美反应。在社区层面上，像眼中钉一样的废弃建筑被拆除或进行改造，肮脏的社区得到清理，制定法规以消除工厂的臭味和杂乱的广告牌。至少我们经常努力，或者相信我们应该努力，改善日常环境和生活的美学。因此，负面审美体验在发现对生活质量和环境有害的因素并推动改善方面是有用且必要的（Berleant 2012）。

## 5. 日常生活美学特质

然而，可以提出问题，即混乱和杂乱等品质是否属于美学话语。对于更典型的美学品质，如美丽、崇高、优雅、优美、艺术卓越、强烈表达等的欣赏，被认为需要一定程度的审美感知或“品味”，这需要培养。此外，对它们的欣赏通常需要对事物有一定的概念理解，如对象的历史和文化背景、艺术家的作品集，以及有关自然的一些基本信息等。毕竟，美学体验被期望促进体验者与对象之间的对话过程，从而扩大和深化一个人的感官、情感、想象和智力能力。有时被描述为“Bildung”，它应该是一种教育和赋权的体验。

相比之下，对于所讨论的日常生活美学品质的发现，如凌乱、破旧、可爱和漂亮，似乎是一种几乎下意识的反应，没有任何背景知识、审美精致或反思过程，因此不是一个值得研究的美学主题。

对这个挑战已经给出了两种回应。首先，即使某些品质可以在没有艺术欣赏所需的同样类型和程度的审美敏感或精致度的情况下体验到，这本身并不意味着它们不属于美学范畴。即使对品质的看似不加思考的反应 - 例如肮脏、杂乱和无序 - 也不是没有文化和语境框架的（Douglas 2002; Saito 2007）。其次，可以提供一种滑动比例，一端需要最高的敏感度，通常需要经过广泛的教育和实践，例如欣赏十二音音乐、乔伊斯的小说、日本能剧和沼泽，而另一端则需要很少的教育和实践，例如诺曼·洛克威尔的绘画、军事行进、闪亮的珠宝和多彩的花园。一些美学品质可以被认为是“大联盟”或重量级，而其他美学品质则是“小联盟”或轻量级，但这并不完全排除了后者在美学领域的地位。毕竟，它们指的是我们对物体和现象的感官体验的定性反应，而有些体验比其他体验更强烈和深刻，但这并不否认更简单和容易的体验的美学维度（Leddy 1995, 1997, 2012a, 2012b; Harris 2000; Ngai 2012; Postrel 2013; Mollar 2014）。

如果小联盟的美学品质与大联盟的美学品质相比缺乏精致和深度，可以说它们通过在日常生活中的普遍存在以及对生活产生重大影响来弥补这种不足。虽然我们在日常生活中确实会体验到美和崇高，但这样的场合相当罕见。在我们的日常生活中，我们更多地是以漂亮、好看、有趣、可爱、甜美、迷人、无聊、平淡、单调、邋遢、破旧、俗气、炫耀等来评判事物。特别重要的是要关注这些品质，因为由于它们的普遍性和相对容易的识别，它们对我们在日常琐事上的决策和行动产生强大的影响。事实上，广告、政治竞选和宣传策略常常利用这些品质来引导人们的行为（Postrel 2003; Mandoki 2007; Saito 2007, 2017a, 2018b; Sartwell 2010）。那些关注美学化生活的普遍性和盲目接受的人主张采取更积极、参与、反思的感知方式，而不是被动地体验和受到美学化策略的影响，从而培养美学素养和警惕性（Vihalem 2016; Matteucci 2017; Potgieter 2017）。

对于一些经验的审美价值或“审美资质”（Dowling 2010）引发了另一个担忧。这些担忧涉及纯粹以身体为导向的反应，比如刮痒、接受按摩、喝茶或者嗅到鱼腥味（Irvin 2008a,b）。人们担心这些经验过于私人和主观，无法进行任何主客观的讨论和批判性的对话，从而导致主观相对主义，并损害了_sensus communis_的可能性。康德对美和仅仅令人愉快之间的区别经常被引用来支持这一批评（Parsons and Carlson 2008; Soucek 2009; Dowling 2010）。

作为回应，一些思想家指出，将这些身体感觉视为孤立的、独立的感官体验是错误的。根据他们的观点，在日常生活中，我们几乎从来没有单独体验嗅觉、味觉或触觉。相反，我们的经验通常是多感官的或共感觉的，并且发生在特定的环境中（Howes 2005; Howes and Classen 2014）。刮痒可以是体验到被蚊子叮咬的沼泽地的一部分，或者是由新衬衫领口内缝制的硬质标签引起的烦恼。喝茶的味道无法与其香气、视觉外观以及握住杯子、将嘴唇贴在杯沿上时的触觉感受分离。所有这些感官体验都发生在特定的环境和情境中，具有自己的氛围，并且在个人日常生活的特定流程中。一个人可能在匆忙中拿起一杯茶，匆匆喝下以获取咖啡因的刺激，或者在壁炉前放松时细细品味每一口，或者参与日本茶道。即使茶本身保持不变，围绕其饮用的体验也会发生变化，有时甚至会影响我们对茶味本身的体验（Irvin 2009a; Melchionne 2011, 2014; Perullo 2016; Saito 2017a）。因此，纯粹的身体感觉可以融入由许多因素构成的氛围中。我们欣赏的不仅仅是孤立的身体感觉，比如触觉或嗅觉，而是由构成氛围的因素之间的关系所创造的适应性或者可以说是康德式的“目的性”，或者缺乏目的性。

对于纯粹的身体感觉，我们可以假设存在主观相对主义，但是如果将其视为构成一个统一氛围的众多元素之一，比如幸福感、满足感、舒适感，或者消极地，孤立感、不适感、不安感或焦虑感，那么这种主观相对主义至少可以在一定程度上得到缓解。这种欣赏（或贬低）允许一定程度的主观间的交流和分享；事实上，许多文学叙事作品提供了丰富的这类经验。

## 6. 环境美学与社会美学

这种对由各种成分构成的特定情境的氛围或气氛的关注，在日本美学中有着悠久的传统（Saito 2005）。这也是阿奇博尔德·艾里森（Archibald Alison，1757-1839）所倡导的联想美学的主要观点。如今，环境美学因格诺特·伯梅（Gernot Böhme）的作品而再次引起关注，他认为氛围应该成为新美学的核心关注点。在我们的日常生活中，我们经常体验到情境的氛围特征：紧张或放松，欢快或忧郁，热烈或低调，吸引人或疏离，令人兴奋或乏味。有时，情境的特定特征是有意安排的，通常在特殊场合，如婚礼或葬礼上，通过特别选择的音乐、装饰、服饰和编排的动作等来实现。其他时候，当构成物理环境的各种元素以及其中的人际互动和运动恰好凝聚在一起时，会自发地形成统一的氛围（Böhme 1993, 1998; Miyahara 2014; di Stefano 2017）。

尽管在我们的日常生活中，我们经常体验和欣赏（或贬低）某种氛围或气氛，但由于缺乏明确定义和界定的体验“对象”，它在美学讨论中并未得到足够的关注。批评者认为，如果没有明确的体验“对象”周围的“框架”，则无法进行主观间的美学讨论。也没有明确的标准，如艺术历史传统，有助于确定什么是美学体验的一部分，以及什么不是（Parsons and Carlson 2008）。氛围、空气或气氛确实是主观导向的，因为一个人的体验会相应地受到影响。然而，值得注意的是，它并不纯粹是主观或私人的，正如批评者所声称的那样，因为它涉及到环境和情境的客观可辨认的特征。此外，一些当代艺术作品专门旨在营造一种包围观众的特定氛围（Z. Wang 2018）。

日常生活美学还强调了非视觉感官体验在我们的生活中所起的重要作用。所谓的较低感官在日常美学中的相关性已经提到过（第 5 节）。然而，除了味觉之外，听觉、嗅觉和触觉等非视觉感官体验往往被视觉所掩盖，尽管它们对我们的日常美学体验的贡献是不可否认的（Ackerman 1991; Tuan 1993; Brady 2005; Howes 2014; Korsmeyer 2017; Interference Journal（第 7 期，2019 年）; Shiner 即将出版）。有时它们丰富了整体氛围，比如宁静的环境声音和一个风雨侵蚀的建筑表面，而其他时候它们构成了负面美学，比如刺耳的汽车立体声和附近工厂的恶臭。此外，缺乏声音和气味可能是一种受欢迎的解脱，而在其他时候可能会使体验不足（Drobnick 2005; Anderson 即将出版）。日常美学鼓励关注这些非视觉体验，这有助于提高我们的感知能力。对这些感官体验的关注在建筑实践和城市规划中也至关重要，这些领域往往被视觉导向所主导（Pearson 1991; Pallasmaa 1999）。

决定氛围或气氛的一部分是人际互动。这种互动的性质由参与者的个性和与他人的关系构成，这些关系受到审美考虑的影响。除了行为和言辞之外，一个人可以被认为是热情的、冷漠的、正式的、冷淡的、友好的、威胁的、温和的等等，这在很大程度上是由声音的语调、说话方式、面部表情、身体姿势以及外在表现（如服装、发型、装饰等）等审美因素所决定的。有时，一个人的行为的道德品质会被审美维度所评估，超越了行为本身的成就。例如，一个人可能粗心地、漠视地吃掉一个精心准备和精心摆放的餐点，或者一个人可能花时间，尊重地、专注地品味每一口，以表达对厨师的感激之情。一个人可以粗暴地关上门，发出巨大的噪音，吓到他人，或者可以轻轻、小心地关上门，以免打扰他人。最后，一个人可以勉强、怨恨地帮助一个需要帮助的人，或者可以关心、愉快地帮助他人（Buss 1999; Sherman 2005; Naukkarinen 2014; Shusterman 2016; Saito 2016, 2017a）。

在这些例子中，审美体验中的重要愿望也可以被视为人际关系中的可取之处：接受和欣赏多样性的开放心态，尊重和互惠，全身心的投入和真诚参与等等。社会美学作为日常生活美学的一个子类别，由阿诺德·伯利安特提出，它提醒人们审美在决定行为、个人和人际互动的道德品质中扮演着一个令人惊讶且常常被忽视的角色（Berleant 2005b, 2010, 2012, 2017）。

此外，社会美学通过日常实践促进培养美德。善良、同情心、体贴和尊重需要通过审美的感知和技巧来适当地表达，除了完成某种行为之外。与他人的和谐合作互动不仅需要适当的文化知识，还需要审美的感知来解读群体动态，并确定如何最好地帮助创造一种特定的氛围（Naukkarinen 2014）。仅仅概念上理解审美在这些互动中的重要性是不够的。需要通过实践来促进审美意识的社会互动。

## 7. 行动导向的美学

社会美学还揭示了日常美学带来的另一个新的研究方向：行动中的美学维度，而不仅仅是作为观众或旁观者获得的经验。传统的美学研究方式主要关注的是观众从思考一个物体（或现象或事件）中获得美感的美学体验。即使在这样的体验中，正如杜威对“经历”和“行动”的描述以及伯利恩特的参与模型所指示的那样，人们从来都不是被动的；她通过运用想象力与物体进行互动，以感知、理性和情感的方式积极参与其中。然而，从最字面上讲，她仍然是物体的旁观者：一幅画、一首交响乐、一个茶碗、一场花样滑冰表演、一个花园、一件家具、一辆汽车、一座房子和一件刚洗好的衬衫。

日常生活美学包括观众导向的美学，但构成日常生活流动的主要部分是我们积极参与处理物体、执行行为和产生特定结果的活动，所有这些活动都受到美学考虑的驱动。直到最近，对于绘画、演奏小提琴、滑冰、园艺、修补衣物、户外晾晒衣物和分娩等积极参与的美学维度几乎没有进行探索（Rautio 2009; Brook 2012; Lintott 2012）。也许食物美学最能清晰地说明这种对比。食物美学通常关注食物的味道，而不是吃饭本身的体验或烹饪活动（除了 Curtin 和 Heldke 1992; Visser 1997; Giard 1998; Korsmeyer 1999; Shusterman 2013; Perullo 2016）。

从参与者的角度来解释这些活动中涉及的美学问题的困难与环境美学面临的困难相同：缺乏对美学体验的客观性的明确界定。在观众的角度欣赏绘画或花园时，美学对象的组成部分或多或少是清晰的。此外，有一个可以指向以实现主体间性的对象。然而，当涉及到一个人从事的活动时，不存在与美学体验相当的“对象”。根据一些思想家的观点，这种缺乏意味着任何合理的讨论的终结，因为主题变得无望地私人化，几乎没有可能进行主体间的对话。虽然我们可以通过给出理由来辩论绘画或花园的美学价值，但很难想象对我在执行毛笔水墨画或挖掘土地并为花园种植花卉时的身体参与经验进行等价的讨论。

如果一个人接受约翰·杜威（John Dewey）关于“经历”概念的观点，即无论一个人正在经历什么，都会赋予其审美特性，那么就需要面临一个挑战，即如何促进批判性的对话，以确定一个人是否真正地“经历”了某种体验。种植花卉的行为涉及到多感官的体验和身体的参与，以及花园布局的设计。这些要素可能以统一的方式结合在一起，使园丁在春天到来和花朵盛开的期待中感到喜悦。很难想象这位园丁的经历如何能够像评价花坛的设计一样接受批判性的对话。我们能够就园丁的经历是否真正具有审美价值进行辩论吗？或者它只提供了丰富的审美体验还是只是平庸的体验？如果不能，那么我们的生活中的这个方面是否永远对任何审美探究方式关闭了呢？

这里对氛围和行为的审美感受的困难可以归因于当代西方审美探究方式的主要以判断为导向（Böhme 1993）。大部分主流审美辩论围绕着审美判断的客观性和合理性展开。判断预设了对象的可确定性和它的客观共享体验。任何超出这一范围的东西都被认为是无望的主观和相对主义的。然而，关于烹饪、运动和其他日常活动中身体参与的现象学描述不仅在一些美学家的著作中丰富多样，而且在从业者和文学作家的著作中也很常见（Curtin and Heldke 1992; Giard 1998; Rautio 2009; Tainio 2015）。身体美学也在近期的哲学中引起了更多关注，其中很大一部分关注点是审美体验中的身体参与（Bhatt 2013; Irvin 2016）。

此外，一些人认为，日常活动的实践，尤其是家务活，为人们提供了锻炼想象力和创造力的机会，以激发审美体验（McCracken 2001; Lee 2010; Highmore 2011a）。例如，户外晾晒衣物的活动可以让人以审美愉悦的方式整理和挂放物品，以表达她对邻居和路人的尊重和体贴，因为他们不可避免地会看到晾晒的物品的视觉盛宴。同时，这个活动也会让她欣赏到漫长的冬天过后春天的到来，以及阳光和微风带来的干燥物品的甜美气味和脆爽质感的期待（Rautio 2009; Saito 2017a）。如果因为这些经验不符合预期的分析格式，不能接受以裁决为导向的讨论，就将它们从审美话语中排除，那将过分贫乏我们审美生活的丰富内容。此外，这些经验并非完全私人化，它们有可能是共同产生和分享的。园艺、烹饪和参与体育活动可以成为集体活动，参与者可以通过指出其他人可能忽略的某些方面的审美贡献来相互丰富和增强审美体验。

确实，对于日常生活美学来说，这些私人经验能够在主观间进行交流是至关重要的。如果我们日常生活的审美维度很重要（而这种信念正是日常生活美学产生的原因），那么它的任务之一就是通过分享他人的经验来证明看似孤立的经验的价值，从而鼓励开放性，从不同的视角看待世界，扩大自己的视野和眼界（Ratiu 2017a）。以这种方式理解的审美体验支持其可教育性、教育价值和对提升生活的贡献（Potgieter 2017）。

## 8. 模糊艺术与生活的界限

日常生活美学的出现与当今艺术界试图模糊艺术与生活之间的界限相呼应。尽管在艺术史上有许多关于描绘日常生活的例子，比如荷兰静物画，但二十世纪的艺术引入并尝试了不同的方式来适应日常生活，其中最著名的是使用现成品。从那时起，艺术家们一直在尝试以多种方式打破艺术与现实生活之间的假定分离：拒绝将艺术机构作为他们艺术的场所；否认作者权威的必要性；接受自然和人类行为对作品所做的各种改变；通过与公众合作创造艺术作品，模糊创作者/观众的二分法；将艺术家的角色从创造者/编舞者转变为提供事情发生的场合或事件的促进者；通过种植树木、清理河流，扮演社会工作者的角色，促进冲突中的人们之间的对话，从而实际改善环境和社会；以及参与烹饪和农耕等日常活动，生产可触摸的产品供消费。这些尝试催生了许多流派，包括情境主义艺术、概念艺术、环境艺术、行为艺术、表演艺术、行动主义艺术、社会参与艺术以及被称为“关系美学”或“对话美学”的艺术项目（Kaprow 1993；Spaid 2002, 2012；Bourriaud 2002；Kester 2004, 2011；Dezeuze 2006；Johnstone 2008；Bishop 2012）。

与艺术融入日常生活的运动相对应的是，日常生活融入艺术的运动。虽然生活的审美化并不是一个新现象，但在所谓的组织美学和艺术化策略中值得注意的是，它们在那些传统上与艺术或美学无关的领域中运用艺术和类似艺术的思维和行为方式：包括医学、商业、教育、体育和科学等等，以及组织生活的一般情况（Darsø 2004；Naukkarinen 和 Saito 2012；Ratiu 2017b）。这些专业实践通常优先考虑由逻辑和规则组成的理性话语，但它们不能忽视其审美维度。在这种背景下，艺术和美学并不被视为装饰性的便利设施或美化的触动。相反，组织美学和艺术化策略基于这样一个前提：无论环境如何，人们通过感官知识和情感体验与他人和环境互动来协商生活。因此，与这些专业活动和环境的审美维度合作不仅有助于实现各自的目标，而且可能更重要的是有助于成员和参与者的福祉。艺术和美学可以成为引导人类努力和行动、决定活动和环境质量的有力盟友。这些效果包括在教育和商业项目中促进创造力和想象力，并为弱势群体（如医院患者和养老院居民）提供人性化和治愈环境，以及使科学数据易于理解（Pine 和 Gilmore 1998；Linstead 2000；Postrel 2003；Howes 2005, 2013；Duncum 2007；Tavin 2007；Dee 2010, 2012；Schulze 2013；Moss 和 O’Neill 2013, 2014；Ratiu 2017b；Krawczyk 即将出版）。

正如本文开头所述，日常美学最初被提出是为了解释那些艺术中心美学未能充分涵盖的我们生活中具有审美价值的维度。然而，早期的日常美学作品，如 Saito（2007）所提出的，被批评为对所谓的艺术中心美学的过时和过于限制性的描述。艺术美学的假定区别条件，如相对清晰的框架、优先考虑高级感官、作者身份、对象的稳定身份以及观众模式的体验，对于当今许多艺术作品已不再适用。因此，批评家们敦促日常美学超越简单地提供一个列举以前被忽视的日常生活审美维度的场所，并提供一个概念基础。特别是，他们主张将日常美学视为以前专注于艺术的美学话语的延续（这种观点被各种方式描述为弱表述、连续主义极端、非凡主义立场或单一主义模型），而不是作为与艺术美学不同和独立的东西（强表述、不连续主义极端、熟悉立场或多元主义模型）（参见 Dowling 2010；Ratiu 2013；Iannilli 2016；Matteucci 2016，以获得这些日常美学流派的清晰和有帮助的“映射”和“命名”）。

支持连续性模型的人特别关注通过参考支持一般美学话语的这些特征，为日常生活美学提供互为主体性和规范性的基础。如果没有这样的框架，担心日常生活美学可能会变成完全主观的、自由放任的事务，从而使整个项目变得琐碎。除非我们预设了一种“共同感”，即通过交流而不一定是共同性，使分享和理解他人的经验成为可能，否则我们将陷入主观的、唯我论的孤立状态。此外，他们指出，在一般美学话语中，对日常生活美学的单子特征化并不有利于有效解释日常生活和艺术相互作用、形成一个人在生活世界中的连续、持续的体验的方式。流行的、社会参与型的艺术形式比以往任何时候都更多地渗透到人们的日常生活中，没有理由不将体验它们视为他们生活世界的普遍维度。最终，艺术的本质是开放和动态的，它是人们生活的一个重要组成部分，而日常生活美学更好地考虑了艺术与日常生活之间的连续性。换句话说，日常生活美学的最初反应模式需要重新塑造为一种积极主动的模式，以应对我们与世界的审美参与的整体性，其中包括艺术、自然和日常生活（Ratiu 2013；Potgieter 2017）。虽然从不同的角度来看待这个问题，但另一个可能性是发展兰西埃的“可感知的分配”理论，并探索在特定的文化/历史/社会背景下被认为具有审美意义的事物。对于可感知的制度的考虑，被假定的艺术与生活之间的区别变得无关紧要（Vihalem 2018）。

## 9. 日常生活美学的意义

随着日常生活美学的日益普遍，美学具有显著的影响力，有时甚至能决定生活和社会的质量。尽管日常生活美学的力量可以用来改善生活质量，但也可以被用来服务于政治目标或商业目标。正如上文所述的关于日常生活美学品质和行动导向美学的部分所指出的，日常生活美学反应通常以最直接的方式引导人们的行动。如果某物以其美学吸引力吸引我们，我们倾向于保护它、购买它或试图保持其美学价值；另一方面，如果我们不认为一个物体或环境具有美学吸引力，我们倾向于对其命运漠不关心，丢弃它或试图使其更具吸引力（Nassauer 1995；Orr 2002）。特别是今天的全球资本主义经济以对产品时尚性和时尚感的“感知过时”为动力，而产品的功能价值几乎没有改善。额外的美学“隐藏说服者”包括品牌营销、广告活动和为商店精心设计的环境（Pine and Gilmore 1998, 2013；Postrel 2003；Schulze 2013；Böhme 2017）。这些与产品相关的积极美学价值往往掩盖了其制造过程和后期生命周期中涉及的各种“丑陋”现象。与制造相关的负面美学包括资源开采和污染引起的环境破坏，以及工厂工人的恶劣工作条件，这些工人通常位于发展中国家，被迫忍受美学剥夺，更不用说健康和安全隐患了。产品后期生命周期的负面美学可以从越来越多的被丢弃物品中看出，这些物品不再被视为时尚和流行，不仅出现在市政垃圾填埋场，还出现在海洋中。这种“垃圾”也被运往发展中国家，当地人在没有防护装备的情况下回收可重复使用的、通常含有毒性的零件（Saito 2018b）。

人们对美学偏好的负面后果也可以在商店货架上水果和蔬菜的统一完美外观中找到。有时，畸形和变形的物品被丢弃，不仅造成实质性的浪费，还会产生腐烂农产品产生甲烷气体的问题。有时，出现了一个利基市场，将这些被指定为免费赠送给有需要的人的不完美物品转移出来，并将其商品化以廉价销售给普通大众，从而加剧了弱势人口的食品不安全问题。美国人对无杂草、柔软光滑、统一绿色的草坪的吸引力对环境造成了严重的影响，例如过度使用水资源和化肥、除草剂和杀虫剂。当户外晾衣和风力涡轮机被认为是一种眼中钉时，社区制定法规禁止它们，阻止了创造更可持续生活方式的机会（Duerksen and Goebel 1999；Gipe 2002；Saito 2004, 2017a；Gray 2012）。

相反，可持续设计和在人道条件下生产的商品的成功往往取决于接受新的美学范式，例如由野花或可食用植物组成的花园，由回收或再利用材料制成的服装和家具，以及减少对土地的实际印记和碳足迹的绿色建筑（Walker 2006, 2017; Salwa 2019）。还有一些工作探索了道德美德（如尊重、思考和谦逊）不仅可以通过人而且可以通过物体和建筑结构以及环境的美学特征来表达的方式（Norman 1990; Whiteley 1993, 1999; Sepänmaa 1995a, 1995b; Pallasmaa 1999; Taylor 2000; Orr 2002; Berleant 2005, 2010, 2012; Berleant and Carlson 2007; Saito 2007, 2017a）。此外，根据社会美学的指示，培养审美感知能力和实践审美技巧可以促进尊重、思考和人道的社会互动。

美学与伦理之间的关系一直是美学论述中有争议的问题之一。关于艺术的道德内容、艺术家或表演者的品格以及创作作品的过程，存在着关于艺术的道德内容与美学的相关性的争论。立场从完全分离（由唯美主义支持）到整合（由道德主义者提倡）不一。然而，艺术的伦理含义（至少在其更传统的形式中）并不直接影响改变世界。它们可能会影响观众的感知、态度和世界观，从而引导他们采取某种行动，但影响是间接的。相比之下，日常事务的美学影响通常会导致直接的改变世界的后果。然而，与以艺术为中心的美学一样，关于伦理含义是否应该以及在何种程度上影响物体的美学价值存在不同的观点。有些人喜欢将它们分开并保护美学的自主领域（Forsey 2013）。其他人通过呼吁美学范式转变（Orr 2002; Saito 2007, 2017a, 2018b; Maskit 2011）来主张整合，不仅明确地将物体和环境的道德维度纳入美学中，而且重新思考人类与物质世界互动的基本方式。至少根据西方传统，物质世界在道德上缺乏任何代理能力，其价值仅限于对人类的工具性效用。然而，正如长期以来西方人对待自然的人类中心态度受到审视一样，一些思想家提出对物质世界采取更尊重的态度并与之互动（Ingold 2000; Nielsen 2005; Brook 2012; Perullo 2016; Saito 2018b）。

日常生活美学的道德、社会和政治意义在身体美学中可能最为明显。人体美的审美标准是文化和社会构建的，通常难以达到，导致人们从事各种美容实践，包括整容手术、极端节食、摄入危险物质和皮肤漂白等，这些实践往往会损害健康（Brand 2000, 2012; Lintott 2003; Rhode 2010; Archer and Ware 2018; Widdows 2018）。审美也被牵涉到作为合理化社会对残疾、性别、种族身体压迫的主要工具。那些身体不符合审美标准的人会遭受到一种毫无根据的观念，即他们的外貌与他们的能力、智力和道德品质相关，并且在就业、社会地位、个人关系和经济地位等方面遭受到各种形式的不公正和歧视。理想身体的审美要求可以明确地制度化，如纳粹主义或要求员工具有特定外貌的政策，也可以隐含地参照现有的对被压迫群体的刻板印象（Garland-Thomson 2009; Siebers 2010; Irvin 2016; P. Taylor 2016; 另请参阅关于[女性主义对身体的观点](https://plato.stanford.edu/entries/feminist-body/)、[女性主义对残疾的观点](https://plato.stanford.edu/entries/feminism-disability/)和[女性主义对物化的观点](https://plato.stanford.edu/entries/feminism-objectification/)的条目）。

因此，美学作为消费主义和政治议程的策略一直是日常生活美学的关注点。审美吸引力可以诱使人们接受、支持和推广可能与他们的福祉、生活质量以及正义和民主理念背道而驰的问题性事业。与培养思考、知情交流、讨论和批判性思考的公民和公民社会不同，日常生活的审美化常被用来培养市场的消费者、政治场景的观众以及延续压迫和不公正的帮凶。然而，日常生活的审美化的危险并非必然。一些人认为，我们鼓励以促进正义、民主、公民权利和公民对话为目标的审美化策略是可能的，而且确实至关重要（Nielsen 2005; Matteucci 2017; Saito 2017a, 2018b）。

## 10. 新的和未来的发展

尽管日常生活美学自其相对较新的出现以来在西方美学话语中已经取得了显著的发展，但仍然有许多任务需要解决。鉴于下面所描述的新发展，存在着丰富的可能性和机会来引导日常生活美学的未来。

首先，许多批评家和支持者都指出，日常生活美学需要建立在坚实的理论基础上（Forsey 2013a; Ratiu 2013; Iannilli 2016）。提出的可能性包括在现象学、结构主义和后结构主义中寻找根源，以及经常被引用为主要根源的实用主义（Potgieter 2017）。还建议将日常生活美学作为一种实践哲学来构建，强调实践知识的相关性和关系性，并为追求共同利益的行动提供机会（Vihalem 2016; Ratiu 2017a）。另一个建议是基于特定的注意模式提供审美感知的理论（Nanay 2016, 2018）。这些建议是为了解决日常美学家们在日常与非日常、生活与艺术、理论与实践、普通与非凡、常规与非常规、熟悉与陌生以及以身体为导向的（低级）感官和以认知为导向的（高级）感官之间所辩论的冲突和紧张关系。坚实的理论基础还应支持审美体验的主体间性，以免使日常生活美学变得无望地主观和琐碎，这是对其的常见批评之一。此外，理论基础被认为有助于阐明日常生活美学的政治维度，特别是对感性的政治化和商业与政治的日益审美化的认识，这种认识将人们更多地视为消费者而不是公民。

其次，正如第 2 节中讨论的那样，什么被视为日常是一个复杂的问题，其中一个复杂性在于我们的生活世界由于技术和气候变化而迅速变化。在今天，我们无法想象没有互联网、社交媒体、谷歌搜索、大数据、虚拟现实等的日常生活。拥有自动驾驶车辆、可穿戴技术和人工智能的未来已经来临。尽管可以安全地假设在可预见的未来，我们人类仍然会以我们熟悉的方式与各种物体相互作用来处理我们的生活，但我们的日常生活将越来越多地包含并受到技术进步的影响。此外，许多人的自然环境和建筑结构将受到气候变化的影响，从而极大地改变他们的日常事务和文化实践（Nomikos 2018）。

如果日常生活美学一直关注被描述为相对稳定的环境，包括熟悉的环境和物质对象，那么挑战就在于探索熟悉的日常生活快速变化是否以及如何影响日常生活美学作为一种话语的本质。一些研究已经开始，如关于自动驾驶车辆的影响的研究（Mladenović等，2019 年），地图工具的研究（Iannilli，2014 年；Lehtinen，2019 年）以及各种机器的普及（Naukkarinen，2019 年）。这些研究探讨了这些机器是否以及如何促进用户的参与体验，它们如何将美学话语从强调沉思体验转变为由对象的功能引导的即时、身体参与的体验，以及它们如何影响隐私以及美学作为学科的本质。也许我们日常世界的新常态将成为快速而持续的变化，而不是迄今被认为是日常生活的标志的稳定和熟悉。这种未来的预测可能需要日常美学家重新审视支持他们讨论的一些假设。

第三，日常生活美学已经在哲学话语之外的各个学科和实践中产生了影响力。正如参考文献中包含的许多作品所示，日常生活美学被广泛应用于商业、消费主义、医疗保健、体育、法律、科学、教育、城市研究、可持续性、时尚和设计等领域，为这些领域提供了原则和策略。日常生活美学之所以被广泛接受和利用，是因为它揭示了美学在每个人的生活世界中的普遍存在，并希望培养审美素养和敏感性将有助于改善个人的福祉、社交互动以及社会和世界的状况。但是，这些异质的学科特定实践所带来的挑战和机遇是探究是否存在一个统一的审美体验和审美实践的概念。即使存在一个统一的概念，进一步的问题是我们是否应该通过借鉴这些不同学科的案例研究来得出这样的概念（Vihalem，2016 年）。

最后，鉴于对各种话语的文化特定性越来越关注，日常生活美学面临着在全球背景下定位自己的机遇和挑战。全球美学的全球化尤其在艺术方面得到积极追求，如解殖艺术、艺术史和博物馆实践的话语所示。本文开始解释了日常生活美学的出现是历史和文化背景下的，旨在挑战上个世纪西方美学主导的以艺术为中心的美学观念。在许多文化传统中，包括那些没有与西方艺术概念相等的概念的传统中，有着悠久的审美兴趣和关注，渗透、指导人们的生活，无论是关于日常生活的管理、社会关系、精神仪式、文化活动还是物品的创作（参见 Higgins 1996 和 Higgins 等人 2017 年的一系列代表多样化的非西方审美传统的论文集）。例如，长期以来一直存在的中国“生活美学”传统，作为提升生活体验质量、促进人们幸福和福祉的方式而被实践，而不是被构想为抽象理论，正在得到中国学者的重新关注，他们正在进行跨文化对话（刘 2014 年，2017 年，2018 年；潘 2014 年；王 2014 年）。同样，日本文化传统也引起了越来越多人的兴趣，他们正在探索其美学如何超越已有的艺术，影响人们的日常生活（池上 2005 年；佐佐木 2013 年；大田部 2018 年）。研究不同文化传统如何推动各自的日常美学实践有助于突显西方哲学和美学的一些假设的文化特定性，如艺术与生活之间的关系、理论与实践之间的关系、主体与客体之间的关系，以及审美、道德、社会、实践、存在和精神之间的关系。

日常生活美学以包容性的精神扩展了讨论的材料，开始了自己的任务。该话语以同样的包容性精神继续自己的任务，鼓励文化特定、学科特定和未来推测性的探索，同时寻求一个理论基础，以促进主体间、跨文化和跨学科的交流。

## Bibliography

This bibliography includes only contemporary works in English. For classical philosophical works and non-Western traditions, consult respective entries.

* Ackerman, Diane, 1991, _A Natural History of the Senses_, New York: Vintage Books.
* Al Qudowa, Salem Y., 2017, “Aesthetic Value of Minimalist Architecture in Gaza”, _Contemporary Aesthetics_, 15: article 14. \[[Al Qudowa 2017 available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol15/iss1/14/)]
* Ameel, Lieven and Sirpa Tani, 2011, “Everyday Aesthetics In Action: Parkour Eyes and the Beauty of Concrete Walls”, _Emotion, Space and Society_, 5(3): 164–173.
* Anderson, Erik, forthcoming, “Aesthetic Appreciation of Silence”, _Contemporary Aesthetics_.
* Archer, Alfred and Lauren Ware, 2018, “Beyond the Call of Beauty: Everyday Aesthetic Demands Under Patriarchy”, _The Monist_, 101(1): 114–127.
* Attfield, Judy, 2000, _Wild Things: The Material Culture of Everyday Life_, Oxford: Berg.
* Bennett, Jane, 2010, _Vibrant Matter: A Political Ecology of Things_, Durham: Duke University Press.
* Bennett, Jill, 2012, _Practical Aesthetics: Events, Affects and Art after 9/11_, London: I.B.Tauris.
* Barthes, Roland, 1990, _Mythologies_, Annette Lavers (trans.), New York: The Noonday Press.
* Berleant, Arnold, 1970, _Aesthetic Field: A Phenomenology of Aesthetic Experience_, Springfield: Thomas.
* –––, 1991, _Art and Engagement_, Philadelphia: Temple University Press.
* –––, 1992, _The Aesthetics of Environment_, Philadelphia: Temple University Press.
* –––, 1997, _Living in the Landscape: Toward an Aesthetics of Environment_, Lawrence: University Press of Kansas.
* –––, 2004, _Re-thinking Aesthetics: Rogue Essays on Aesthetics and the Arts_, Aldershot: Ashgate.
* –––, 2005a, _Aesthetics and Environment: Variations on a Theme_, Aldershot: Ashgate.
* –––, 2005b, “Ideas for a Social Aesthetic”, in _The Aesthetics of Everyday Life_, Andrew Light and Jonathan M. Smith (eds.), New York: Columbia University Press, pp. 23–38.
* –––, 2010, _Sensibility and Sense: The Aesthetic Transformation of the Human World_, Exeter: Imprint Academic.
* –––, 2011, “Negative Aesthetics in Everyday Life”, _Aesthetic Pathways_, 1(2): 75–91.
* –––, 2012, _Aesthetics Beyond the Arts: New and Recent Essays_, Aldershot: Ashgate.
* –––, 2013, “What Is Aesthetic Engagement?”, _Contemporary Aesthetics_, 11. \[[Berleant 2013 available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol11/iss1/5/)]
* –––, 2014, “Transformations in Art and Aesthetics”, in _Aesthetics of Everyday Life: East and West_, Liu Yuedi and Curtis L. Carter (eds.), Newcastle upon Tyne: Cambridge Scholars Publishing, pp. 2–13.
* –––, 2015a, “Aesthetic Sensibility”, _Ambiances_, March 30. doi:10.4000/ambiances.526 \[[Berleant 2015a available online](https://journals.openedition.org/ambiances/526#text)]
* –––, 2015b, “Co-Optation of Sensibility and the Subversion of Beauty”, _Pragmatism Today_, 6(2): 38–47. \[[Berleant 2015b available online](http://www.pragmatismtoday.eu/winter2015/Pragmatism\*Today\*Volume5\*Issue2\*Winter2015.pdf)]
* –––, 2017, “Objects into Persons: The Way to Social Aesthetics”, _Espes_, 6(2): 9–18. \[[Berleant 2017 available online](https://espes.ff.unipo.sk/index.php/ESPES/article/view/91/99)]
* Berleant, Arnold and Allen Carlson (eds.), 2007, _The Aesthetics of Human Environments_, Peterborough: Broadview Press.
* Besson, Anu Marjeaana, 2017, “Everyday Aesthetics on Staycation as a Pathway to Restoration”, _International Journal of Humanities and Cultural Studies_, 4(3): 34–52. \[[Besson 2017 available online](https://www.ijhcs.com/index.php/ijhcs/article/view/3085)]
* Bhatt, Ritu, (ed.), 2013. _Rethinking Aesthetics: The Role of Body in Design_, New York: Routledge.
* Bishop, Claire, 2012, _Artificial Hells: Participatory Art and the Politics of Spectatorship_, London: Verso.
* Böhme, Gernot, 1993, “Atmosphere as the Fundamental Concept of a New Aesthetics”, David Roberts (tr.), _Thesis Eleven_, 36: 113–126.
* –––, 1998, “Atmosphere as an Aesthetic Concept”, _Daidallos_, 68: 112–115.
* –––, 2003, “Contribution to the Critique of the Aesthetic Economy”, _Thesis Eleven_, 73: 71–92.
* –––, 2010, “On Beauty”, _The Nordic Journal of Aesthetics_, 39: 22–33.
* –––, 2017, _Critique of Aesthetic Capitalism_, Edmund Jephcott (trans.), Mimesis International.
* Bourdieu, Pierre, 1984, _Distinction: A Social Critique of the Judgement of Taste_, Richard Nice (trans.), Cambridge, Massachusetts: Harvard University Press.
* Bourriaud, Nicolas, 2002, _Relational Aesthetics_, Simon Pleasance and Fronza Woods (tr.), Dijon: les presses du réel.
* Brady, Emily, 2005, “Sniffing and Savoring: The Aesthetics of Smells and Tastes”, _The Aesthetics of Everyday Life_, Andrew Light and Jonathan M. Smith (eds.), New York: Columbia University Press, pp. 177–193.
* Brand, Peg Zeglin (ed.), 2000, _Beauty Matters_, Bloomington: Indiana University Press.
* ––– (ed.), 2012, _Beauty Unlimited_, Bloomington: Indiana University Press.
* Brook, Isis, 2012, “Make, Do, and Mend: Solving Placelessness Through Embodied Environmental Engagement”, _Human-Environment Relations: Transformative Values in Theory and Practice_, Emily Brady P. Phemister (eds.), London: Springer, pp. 109–120.
* Bullough, Edward, 1912–13, “‘Psychical Distance’ as a Factor in Art and an Aesthetic Principle”, _The British Journal of Psychology_, 5: 87–118.
* Buss, Sarah, 1999, “Appearing Respectful: The Moral Significance of Manners”, _Ethics_, 109(4): 779–826.
* Calhoun, Cheshire, 2000, “The Virtue of Civility”, _Philosophy & Public Affairs_, 29(3): 251–275.
* Carlson, Allen, 2014, “The Dilemma of Everyday Aesthetics”, in _Aesthetics of Everyday Life: East and West_, Liu Yuedi and Curtis L. Carter (eds.), Newcastle upon Tyne: Cambridge Scholars Publishing, pp. 48–64.
* Chapman, Jonathan, 2006, _Emotionally Durable Design: Objects, Experiences and Empathy_, Sterling: Earthscan.
* Curtin, Deane W. and Lisa M. Heldke (eds.), 1992, _Cooking, Eating, Thinking: Transformative Philosophies of Food_, Bloomington: Indiana University Press.
* Cwerner, Saulo B. and Alan Metcalfe, 2003, “Storage and Clutter: Discourses and Practices of Order in the Domestic World”, _Journal of Design History_, 16(3): 229–239.
* Danto, Arthur, 2003, _The Abuse of Beauty: Aesthetics and the Concept of Art_, Chicago: Open Court.
* Darsø, Lotte, 2004, _Artful Creation: Learning-Tales of Arts-in Business_, Frederiksberg, Denmark: samfundslitteratur.
* Davies, David, 2015, “Sibley and the Limits of Everyday Aesthetics”, _Journal of Aesthetic Education_, 49(3): 50–65.
* –––, 2016, “Applied Aesthetics”, _A Companion to Applied Philosophy_, Kasper Lippert-Rasmussen, Kimberley Brownlee, and David Coady (eds.), Chichester: Wiley-Blackwell, pp. 487–500.
* Davies, Stephen, Kathleen Marie Higgins, Robert Hopkins, Robert Stecker, and David E. Cooper (eds), 2009, _A Companion to Aesthetics_, second edition, Malden: Blackwell Publishing.
* De Certeau, Michel, 1988, _The Practice of Everyday Life_, Steven Rendall (tr.), Berkeley: University of California Press.
* Dee, Catherine, 2010, “Form, Utility, and the Aesthetics of Thrift in Design Education”, _Landscape Journal_, 29(1–10): 21–35.
* Dewey, John, 1958, _Art as Experience_, New York: Capricorn Press.
* Dezeuze, Anna, 2006, “Everyday Life, ‘Relational Aesthetics’ and the ‘Transfiguration of the Commonplace’”, _Journal of Visual Art Practice_, 5(3): 143–152.
* Dhillon, Pradeep, 2009, “Aesthetic Education”, in Davies et al. 2009: 114–117.
* di Stefano, Elisabetta, 2017, “Designing Atmospheres. The Role of Aesthetics in the Requalification of Space”, _Proceedings of the 2nd International Conference on Environmental Design_, Milan: De Lettera Publishers (Mediterranean Design Association), 15–21.
* –––, 2018, “Cosmetic Practices: The Intersection with Aesthetics and Medicine”, _Studies in Somaesthetics_, 1: 162–179.
* Diaconu, Madalina, 2015, “Longing for Clouds: Does Beautiful Weather Have To Be Fine?”, _Contemporary Aesthetics_, 13: article 16. \[[Diaconu 2015 available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol13/iss1/16/)]
* Dickie, George, 1969, “The Myth of the Aesthetic Attitude”, in John Hospers (ed.), _Introductory Readings in Aesthetics_, New York: The Free Press, pp. 28–44.
* Dillard, Annie, 1974, “Seeing”, in _Pilgrim at Tinker Creek_, New York: Harper’s Magazine Press.
* Douglas, Mary, 2002, _Purity and Danger: An Analysis of Concept of Pollution and Taboo_, London: Routledge.
* Dowling, Christopher, 2010, “The Aesthetics of Daily Life”, _British Journal of Aesthetics_, 50(3): 225–242.
* Drobnick, Jim, 2005, “Volatile Effects: Olfactory Dimensions of Art and Architecture”, in David Howes (ed.), _Empire of the Senses: The Sensual Culture Reader_, Oxford: Berg, pp. 265–280.
* Duerksen, Christopher J. and R. Matthew Goebel, 1999, _Aesthetics, Community Character, and the Law_, Chicago: American Planning Association.
* Duncum, Paul, 1999, “A Case for an Art Education of Everyday Aesthetic Experiences”, _Studies in Art Education_, 40(4): 295–311.
* –––, 2007a, “Aesthetics, Popular Visual Culture, and Designer Capitalism”, _Journal of Art and Design Education_, 26: 3–285–295.
* –––, 2007b, “Reasons for the Continuing Use of an Aesthetics Discourse in Art Education”, _Art Education_, 60(2): 46–51.
* Eaton, Marcia Muelder, 1989, _Aesthetics and the Good Life_, Rutherford: Farleigh Dickinson University Press.
* _–––_, 2001, _Merit, Aesthetic and Ethical_, Oxford: Oxford University Press.
* Elkington, Sam, 2015, “Disturbance and Complexity in Urban Places: The Everyday Aesthetics of Leisure”, in _Landscapes of Leisure_, Sean Gammon and Sam Elkington (eds.), Basingstoke: Palgrave, pp. 24–49.
* Farías, Gabriela, 2011, “Everyday Aesthetics in Contemporary Art”, _Rupkatha Journal on Interdisciplinary Studies in Humanities_, 3(3): 440–447. \[[Farías 2011 available online](http://rupkatha.com/V3/n3/09\*Everyday\*Aesthetics\*in\*Contemporary\*Art.pdf)]
* Featherstone, Mike, 1991, _Consumer Culture and Postmodernism_, London: SAGE Publications.
* Felski, Rita, 2002, “Introduction”, _New Literary History_, 33(4): 607–622.
* –––, 2009, “Everyday Aesthetics”, _The Minnesota Review_, 71–72: 171–179.
* Forsey, Jane, 2013a, _The Aesthetics of Design_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2013b, “Appraising the Ordinary–Tensions in Everyday Aesthetics”, _Proceedings of the European Society for Aesthetics_, 5: 237–245. \[[Forsey 2013b available online](http://www.eurosa.org/volumes/5/ForseyESA2013.pdf)]
* –––, 2014, “The Promise, the Challenge, of Everyday Aesthetics”, _Aisthesis_, 7(1): 5–21. \[[Forsey 2014 available online](https://oajournals.fupress.net/index.php/aisthesis/article/view/828)]
* –––, 2016, “The Aesthetic Force of the Unpleasant”, _Evental Aesthetics_, 5(1): 15–24. \[[Forsey 2016 available online](https://eventalaesthetics.net/)]
* Friberg, Carsten and Raine Vasquez (eds.), 2017, _Experiencing the Everyday_, København, Denmark: NSU Press. \[[Friberg and Vasquez 2017 table of contents available online](https://en.unipress.dk/udgivelser/e/experiencing-the-everyday/)]
* Garland-Thomson, Rosemarie, 2009, _Staring: How We Look_, Oxford: Oxford University Press.
* Giard, Luce, 1998, “Doing Cooking”, in _The Practice of Everyday Life, Volume 2: Living & Cooking_, Luce Giard (ed.), Timothy J. Tomasik (tr.), Minneapolis: University of Minnesota Press, pp. 149–247.
* Gier, Nicholas F., 2001, “The Dancing _Ru_: A Confucian Aesthetics of Virtue”, _Philosophy East & West_, 51(2): 280–305.
* Gipe, Paul, 2002, “Design As If People Matter: Aesthetic Guidelines for a Wind Power Future”, in Martin J. Pasqualetti, Paul Gipe, and Robert W. Righter (eds.), _Wind Power in View: Energy Landscape in a Crowded World_, San Diego: Academic Press, pp. 173–212.
* Graves, Jane, 1998, “Clutter”, _Issues in Architecture Art and Design_, 5(2): 63–69.
* Gray, Tyson-Lord J., 2012, “Beauty or Bane: Advancing an Aesthetic Appreciation of Wind Turbine Farms”, _Contemporary Aesthetics_, 10: article 11. \[[Gray 2012 available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol10/iss1/11/)]
* Gronow, Jukka, 1987, _The Sociology of Taste_, London: Routledge.
* Gumbrecht, Hans Ulrich, 2006, “Aesthetic Experience in Everyday Worlds: Reclaiming an Unredeemed Utopian Motif”, _New Literary History_, 37: 299–318.
* Haapala, Arto, 2005, “On the Aesthetics of the Everyday: Familiarity, Strangeness, and the Meaning of Place”, in Andrew Light and Jonathan M. Smith (eds.), _The Aesthetics of Everyday Life_, New York: Columbia University Press, pp. 39–55.
* –––, 2017, “The Everyday, Building, and Architecture: Reflections on the Ethos and Beauty of our Built Surroundings”, _Cloud-Cuckoo-Land: International Journal of Architectural Theory_, 22(36): 171–182.
* Haapala, Arto and Christopher Stevens (eds.), 2011, _Aesthetic Pathways_, 1(2).
* Hainic, Cristian, 2016, “Early Theoretical Models for the Aesthetic Analysis of Non-Art Objects”, _Rivista di Estetica_, 63: 188–202. doi:10.4000/estetica.1334 \[[Hainic 2016 available online](http://journals.openedition.org/estetica/1334)]
* Harris, Daniel, 2000, _Cute, Quaint, Hungry and Romantic: The Aesthetics of Consumerism_, Cambridge: Da Capo Press.
* Higgins, Kathleen M. (ed.), 1996, _Aesthetics in Perspective_, Fort Worth: Harcourt Brace & Company.
* –––, 2005, “Comparative Aesthetics”, _The Oxford Handbook of Aesthetics_, Jerrold Levinson (ed.), Oxford: Oxford University Press, pp. 679–692.
* Higgins, Kathleen and Joel Rudinow (eds.), 1999, Special Issue: Aesthetics and Popular Culture. _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 57(2).
* Higgins, Kathleen, Shakti Maira, and Sonia Sikka (eds.), 2017, Special Issue: Aesthetics and Popular Culture. _Artistic Visions and the Promise of Beauty: Cross-Cultural Perspectives_, New York: Springer.
* Highmore, Ben (ed.), 2002, _The Everyday Life Reader_, Oxon: Routledge.
* –––, 2004, “Homework: Routine, Social Aesthetics and the Ambiguity of Everyday Life”, _Cultural Studies_, 18(2/3): 306–327.
* –––, 2010, _Everyday Life and Cultural Theory: An Introduction_, Oxon: Routledge.
* –––, 2011a, _Ordinary Lives: Studies in the Everyday_, Oxon: Routledge.
* ––– (ed.), 2011b, _Everyday Life_, Abingdon, Oxon.
* Howes, David, 2005, “HYPERESTHESIA, or, the Sensual Logic of Late Capitalism”, in _Empire of the Senses: The Sensual Culture Reader_, David Howes (ed.). Oxford: Berg, pp. 281–303.
* –––, 2013, “Selling Sensation”, _New Scientist_, 219(2934): 28–29.
* Howes, David and Constance Classen, 2014, _Ways of Sensing: Understanding the Senses in Society_, London: Routledge.
* Iannilli, Gioia Laura, 2014, “Inter-facing Everydayness from Distance to Use, through the Cartographic Paradigm”, _Aithesis_, 7(1): 63–72. \[[Iannilli 2014 available online](https://oajournals.fupress.net/index.php/aisthesis/article/view/831)]
* –––, 2016, “Everyday Aesthetics: Institutionalization and ‘Normative Turn’”, _Proceedings on the European Society for Aesthetics_, 8: 269–287. \[[Iannilli 2016 available online](http://www.eurosa.org/volumes/8/ESA-Proc-8-2016-Iannilli.pdf)]
* –––, 2017, “How Can Everyday Aesthetics Meet Fashion?”, _Studi di estetica_, serie 7: 229–246. \[[Iannilli 2017 available online](http://mimesisedizioni.it/journals/index.php/studi-di-estetica/article/view/536/914)]
* Ikegami, Eiko, 2005, _Bonds of Civility: Aesthetic Networks and the Political Origins of Japanese Culture_, New York: Cambridge University Press.
* Ingold, Tim, 2000, _The Perception of the Environment: Essays on Livelihood, Dwelling and Skill_, London: Routledge.
* Interference Journal, 2019, Issue 7, Editorial Intro by Rob Mackay, [available online](http://www.interferencejournal.org/editorial-sound-environment-sense-of-place/).
* Irvin, Sherri, 2008a, “Scratching an Itch”, _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 66(1): 25–35.
* –––, 2008b, “The Pervasiveness of the Aesthetic in Ordinary Experience”, _British Journal of Aesthetics_, 48(1): 29–44.
* –––, 2009a, “Aesthetics and the Private Realm”, _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 67(2): 226–230.
* –––, 2009b, “Aesthetics of the Everyday”, in Davies et al. 2009: 136–139.
* ––– (ed.), 2016, _Body Aesthetics_, Oxford: Oxford University Press.
* Johnstone, Stephen (ed.), 2008, _The Everyday_, Cambridge: MIT Press.
* Kaprow, Allan, 1993, _Essays on the Blurring of Art and Life_, Jeff Kelley (ed.), Berkeley: University of California Press.
* Kester, Grant H., 2004, _Conversation Pieces: Community and Communication in Modern Art_, Berkeley: University of California Press.
* –––, 2011, _The One and the Many: Contemporary Collaborative Art in a Global Context_, Durham: Duke University Press.
* Kim, Kwang Myung, 2013, “The Aesthetic Turn in Everyday Life in Korea”, _Open Journal of Philosophy_, 3(3): 359–365. \[[Kim 2013 available online](http://www.scirp.org/journal/paperinformation.aspx?paperid=35363)]
* Korsmeyer, Carolyn, 1999, _Making Sense of Taste: Food and Philosophy_, Ithaca: Cornell University Press.
* –––, 2005, _The Taste Culture Reader: Experiencing Food and Drink_, Oxford: Berg.
* –––, 2011, _Savoring Disgust: The Foul & the Fair in Aesthetics_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2017, “Taste and Other Senses: Reconsidering the Foundations of Aesthetics”, _The Nordic Journal of Aesthetics_, 26(54): 20–34. \[[Korsmeyer 2017 available online](https://tidsskrift.dk/nja)]
* Krawczyk, Marcin M., forthcoming“The Aesthetics and Financial Market: Beyond Mere Representing and Supporting”,_Contemporary Aesthetics_
* Kuisma, Oiva, Sanna Lehtinen and Harri Mäcklin (eds.), 2019, _Paths from the Philosophy of Art to Everyday Aesthetics_, Helsinki: The Finnish Society for Aesthetics. \[[Kuisma et al. 2019 available online](https://helda.helsinki.fi/handle/10138/302115)]
* Kupfer, Joseph, 1983, _Experience as Art: Aesthetics in Everyday Life_, Albany: SUNY Press, 1983.
* Lafebvre, Henri, 1991, _Critique of Everyday Life_, John Moore (tr.), London: Verso.
* Lehtinen, Sanna, and Vesa Vihanninjoki, 2019, “Seeing new in the familiar: intensifying aesthetic engagement with the city through new location-based technologies”, _Behaviour and Information Technology_, 38: 1–8.
* Leddy, Thomas, 1995, “Everyday Surface Aesthetic Qualities: ‘Neat,’ ‘Messy,’ ‘Clean,’ ‘Dirty’”, _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 53(3): 259–268.
* –––, 1997, “Sparkle and Shine”, _British Journal of Aesthetics_, 37(3): 259–273.
* –––, 2005, “The Nature of Everyday Aesthetics”, in Andrew Light and Jonathan M. Smith (eds.), _The Aesthetics of Everyday Life_, New York: Columbia University Press, pp. 3–22.
* –––, 2008, “The Aesthetics of Junkyards and Roadside Clutter”, _Contemporary Aesthetics_, 6: article 11. \[[Leddy 2008 available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol6/iss1/11/)]
* –––, 2012a, _The Extraordinary in the Ordinary: The Aesthetics of Everyday Life_, Peterborough: Broadview Press.
* –––, 2012b, “Defending Everyday Aesthetics and the Concept of ‘Pretty’”, _Contemporary Aesthetics_, 10: article 8. \[[Leddy 2012b available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol10/iss1/8/)]
* –––, 2012c, “Aestheticization, Artification, and Aquariums”, _Contemporary Aesthetics_, Special Volume 4: article 6. \[[Leddy 2012c available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol0/iss4/6/)]
* –––, 2014a, “Everyday Aesthetics and Photography”, _Aithesis_, 7(1). \[[Leddy 2014a available online](https://oajournals.fupress.net/index.php/aisthesis/article/view/830)]
* –––, 2014b, “Everyday Aesthetics and Happiness”, in _Aesthetics of Everyday Life: East and West_, Liu Yuedi and Curtis L. Carter (eds.), Newcastle upon Tyne: Cambridge Scholars Publishing, pp. 26–47.
* –––, 2015, “Experience of Awe: An Expansive Approach to Everyday Aesthetics”, _Contemporary Aesthetics_, 13: article 8. \[[Leddy 2015 available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol13/iss1/8/)]
* –––, forthcoming, “Kant and Everyday Aesthetics”, _Kant’s Critique of Aesthetic Judgment in the Twentieth Century: A Historical and Critical Comparison of Its Main Interpretations_, Stefano Marino and Pietro Terzi (eds.), Berlin: De Gruyter.
* –––, forthcoming, “Resolving the Tension of Everyday Aesthetics in a Deweyan Way”, _American Aesthetics Today: Theory and Practice_, Walter Gulick and Gary Slater (eds.), Albany: SUNY Press.
* Lee, Jessica, 2010, “Home Life: Cultivating a Domestic Aesthetic”, _Contemporary Aesthetics_, 8: article 15. \[[Lee 2010 available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol8/iss1/15/)]
* Leonhardt, Gay, 1985, “An Eye for Peeling Paint”, _Landscape_, 28(2): 23–25.
* Light, Andrew and Jonathan M. Smith, (eds.), 2005, _The Aesthetics of Everyday Life_, New York: Columbia University Press.
* Linstead, Stephen and Heather Höpfl (eds.), 2000, _The Aesthetics of Organization_, London: SAGE Publications.
* Lintott, Sheila, 2003, “Sublime Hunger: A Consideration of Eating Disorders beyond Beauty”, _Hypatia_, 18(4): 65–86.
* –––, 2012, “The Sublimity of Gestating and Giving Birth: Toward a Feminist Conception of the Sublime”, in Sheila Lintott and Maureen Sander-Staudt (eds.), _Philosophical Inquiries Into Pregnancy, Childbirth, and Mothering: Maternal Subjects_, New York: Routledge, pp. 237–250.
* Liu, Yuedi, 2014, “ ‘Living Aesthetics’ from the Perspective of the Intercultural Turn”, in _Aesthetics of Everyday Life: East and West_, Liu Yuedi and Curtis L. Carter (eds.), Newcastle upon Tyne: Cambridge Scholars Publishing, pp. 14–25.
* –––, 2017, “The Aesthetics of Living: Rooted in Chinese Soil and Going Global”, _Confucian Academy_, 4(4): 126–131.
* –––, 2018, “From ‘Practice’ to ‘Living’: Main Trends of Chinese Aesthetic in the Past 40 Years”, _Frontiers of Philosophy in China_, 13(1): 139–149.
* Liu, Yuedi and Curtis L. Carter (eds.), 2014, _Aesthetics of Everyday Life: East and West_, Newcastle upon Tyne: Cambridge Scholars Publishing.
* Livingston, Paisley, 2015, “New Directions in Aesthetics”, in Anna Christina Ribeiro (ed.), _The Bloomsbury Companion to Aesthetics_, London: Bloomsbury Academic, pp. 255–263.
* Lopes, Dominic McIver, 2014, _Beyond Art_, Oxford: Oxford University Press.
* Lynes, Russell, 1985, “Kudos for Clutter”, _Architectural Digest_, 41(3): 34–38.
* Mandoki, Katya, 2007, _Everyday Aesthetics: Prosaics, the Play of Culture and Social Identities_, Aldershot, Hampshire: Ashgate.
* –––, 2010, “The Third Tear in Everyday Aesthetics”, _Contemporary Aesthetics_, 8: article 4. \[[Mandoki 2010 available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol8/iss1/4/)]
* –––, 2012, “The Sense of Earthiness: Everyday Aesthetics”, _Diogenes_, 59(1–2): 138–147.
* Martin, Lois, 2004, “_Patina_ of Cloth”, _Surface Design Journal_, 28(4): 16–21.
* Maskit, Jonathan, 2011, “The Aesthetics of Elsewhere: An Environmentalist Everyday Aesthetics”, _Aesthetic Pathways_, 1(2): 92–107.
* Matteucci, Giovanni, 2016, “The Aesthetic as a Matter of Practices: Form of Life in Everydayness and Art”, _Comprendre_, 18(2): 9–28.
* –––, 2017, “Everyday Aesthetics and Aestheticization: Reflectivity in Perception”, _Studi di estetica_, IV serie, 7: 207–227. \[[Matteucci 2017 available online](http://mimesisedizioni.it/journals/index.php/studi-di-estetica/article/view/535/912)]
* Maxwell, Robert, 1993, _Sweet Disorder and the Carefully Careless: Theory and Criticism in Architecture_, New York: Princeton Architectural Press.
* May, Harvey, 2011, “Aestheticization of Everyday Life”, _Encyclopedia of Consumer Culture_, Dale Southerton (ed.), pp. 15–19.
* McCracken, Janet, 2001, _Taste and the Household: The Domestic Aesthetic and Moral Reasoning_, Albany: SUNY Press.
* Melchionne, Kevin, 1998, “Living in Glass Houses: Domesticity, Interior Decoration, and Environmental Aesthetics”, _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 56(2): 191–200.
* –––, 2011, “Aesthetic Experience in Everyday Life: A Reply to Dowling”, _British Journal of Aesthetics_, 51(4): 437–442.
* –––, 2013, “The Definition of Everyday Aesthetics”, _Contemporary Aesthetics_, 11: article 26. \[[Melchionne 2013 available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol11/iss1/26/)]
* –––, 2014, “The Point of Everyday Aesthetics”, _Contemporary Aesthetics_, 12: article 17. \[[Melchionne 2014 available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol12/iss1/17/)]
* –––, 2017, “Aesthetic Choice”, _British Journal of Aesthetics_, 57(3): 283–298.
* Miyahara, Kojiro, 2014, “Exploring Social Aesthetics: Aesthetic Appreciation as a Method for Qualitative Sociology and Social Research”, _International Journal of Japanese Sociology_, 23(1): 63–79.
* Mladenović, Miloš N., Lehtinen, Sanna, Emily Sof, and Karel Martens, 2019, “Emerging Urban Mobility Technologies through the Lens of Everyday Urban Aesthetics: Case of Self-Driving Vehicle”, _Essays in Philosophy_, 20(2): Article 3, 1–25. \[[Mladenović et al. 2019 available online](https://commons.pacificu.edu/eip/vol20/iss2/3/)]
* Mollar, Dan, 2014, “The Boring”, _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 72(2): 181–191.
* Moss, Hilary and Desmond O’Neill, 2013, “The Aesthetic and Cultural Interests of Patients Attending an Acute Hospital: A Phenomenological Study”, _Journal of Advanced Nursing_, 70(1): 121–9. doi:10.1111/jan.12175
* –––, 2014, “Aesthetic Deprivation in Clinical Settings”, _The Lancet_, 383(9922): 1032–1033. doi:10.1016/S0140-6736(14)60507-9
* Mullis, Eric, 2007, “The Ethics of Confucian Artistry”, _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 65(1): 99–107.
* Nanay, Bence, 2016, _Aesthetics as Philosophy of Perception_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2018, “The Aesthetic Experience of Artworks and Everyday Scenes”, _The Monist_, 101: 71–82.
* Nassauer, Joan Iverson, 1995, “Messy Ecosystems, Orderly Frames”, _Landscape Journal_, 14(2): 161–170.
* Naukkarinen, Ossi, 1999, _Aesthetics of the Unavoidable: Aesthetic Variations in Human Appearance_, Saarijärvi: Gummerus Kirjapaino Oy.
* –––, 2013, “What is ‘Everyday’ in Everyday Aesthetics?” _Contemporary Aesthetics_, 11: article 14. \[[Naukkarinen 2013 available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol11/iss1/14/)]
* –––, 2014, “Everyday Aesthetic Practices, Ethics and Tact”, _Aithesis_, 7(1): 23–44. \[[Naukkarinen 2014 available online](https://oajournals.fupress.net/index.php/aisthesis/article/view/829)]
* –––, 2017, “Everyday Aesthetics and Everyday Behavior”, _Contemporary Aesthetics_, 15: article 12. \[[Naukkarinen 2017 available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol15/iss1/12/)]
* ––– and Raine Vasquez, 2017, “Creating and Experiencing the Everyday Through Daily-Life”, _Experiencing the Everyday_, Carsten Friberg and Raine Vasquez (eds.), København, Denmark: NSU Press, pp. 166–189.
* –––, 2019, “Feeling (with) Machines”, _Paths from the Philosophy of Art to Everyday Aesthetics_, Oiva Kuisma, Sanna Lehtinen and Harri Mäcklin (eds.), Helsinki: The Finnish Society for Aesthetics, pp. 180–200. \[[Naukkarinen 2019 available online](https://helda.helsinki.fi/handle/10138/302115)]
* Naukkarinen, Ossi and Arto Haapala (eds.), 2005, _Aesthetics and Mobility_, Special Volume 1 of _Contemporary Aesthetics_. \[[Naukkarinen and Haapala 2005 available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol0/iss1/)]
* Naukkarinen, Ossi and Yuriko Saito (eds.), 2012, _Artification_, Special Volume 4 of _Contemporary Aesthetics_. \[[Naukkarinen and Saito 2012 available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol0/iss4/)]
* Ngai, Sianne, 2012, _Our Aesthetic Categories: Zany, Cute, Interesting_, Cambridge: Harvard University Press.
* Nielsen, Henrik Kaare, 2005, “Totalizing Aesthetics? Aesthetic Theory and Aestheticization of Everyday Life”, _The Nordic Journal of Aesthetics_, 17(32): 60–75. \[[Nielsen 2005 available online](http://tidsskrift.dk/nja)]
* Nomikos, Ariane, 2018, “Place _Matters_”,_The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 76(4): 453–462.
* Norman, Donald A., 1990, _The Design of Everyday Things_, New York: Doubleday.
* –––, 2004, _Emotional Design: Why We Love (or Hate) Everyday Things_, New York: Basic Books.
* Norton, Brian Michael, 2015a, “_The Spectator_ and Everyday Aesthetics”, _Lumen: Selected Proceedings from the Canadian Society for Eighteenth-Century Studies_, 34: 123–136. \[[Norton 2015a available online](https://www.erudit.org/en/journals/lumen/2015-v34-lumen01693/)]
* –––, 2015b, “_The Spectator_, Aesthetic Experience and the Modern Idea of Happiness”, _English Literature_, 2(1): 87–104. \[[Norton 2015b available online](https://doaj.org/article/6f3ac143e8a04905a1217be2d50daf77)]
* Novitz, David, 1992, _The Boundaries of Art: A Philosophical Inquiry into the Place of Art in Everyday Life_, Philadelphia: Temple University Press.
* Orr, David, 2002, _The Nature of Design: Ecology, Culture, and Human Intention_, Oxford: Oxford University Press.
* Otabe, Tanehisa, 2018, “The ‘Aesthetic Life’: A Leitmotif in Modern Japanese Aesthetics”, _Contemporary Aesthetics_, Special Volume 6 on _Aesthetic Consciousness in East Asia_, article 5. \[[Otabe 2018 available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol0/iss6/5/)]
* Paetzold, Heinz, 2012, “Aesthetics of Urban Design”, _Diogenes_, 59(1–2): 63–72.
* –––, 2013, “The Aesthetics of City Strolling”, _Contemporary Aesthetics_, 11: article 23. \[[Paetzold 2013 available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol11/iss1/23/)]
* Pahl, Kate, 2014, “The Aesthetics of Everyday Literacies: Home Writing Practices in a British Asian Household”, _Anthropology & Education Quarterly_, 45(3): 293–311. \[[Pahl 2014 available online](https://anthrosource.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1111/aeq.12069)]
* Pallasmaa, Juhani, 1999, “Toward an Architecture of Humility”, _Harvard Design Magazine_, Winter/Spring 1999: 22–25.
* –––, 2005, _The Eyes of the Skin: Architecture and the Senses_, Chichester: Wiley-Academy.
* Pan, Fan, 2014, “The Modern Issue of the Living Aesthetics of Traditional Chinese Scholars”, in _Aesthetics of Everyday Life: East and West_, Liu Yuedi and Curtis L. Carter (eds.), Newcastle upon Tyne: Cambridge Scholars Publishing, pp. 165–172.
* Papanek, Victor, 1992, _Design for the Real World: Human Ecology and Social Change_, Chicago: Academy Chicago Publishers.
* –––, 1995, _The Green Imperative: Natural Design for the Real World_, New York: Thames and Hudson.
* Parsons, Glenn and Allen Carlson, 2008, _Functional Beauty_, Oxford: Oxford University Press.
* Paulson, Ronald, 1996, _The Beautiful, Novel, and Strange: Aesthetics and Heterodoxy_, Baltimore: The Johns Hopkins University Press.
* Pearson, David, 1991, “Making Sense of Architecture”, _Architectural Review_, 1136: 68–70.
* Pérez-Carreño, Francisca, 2019, “The Aesthetic Value of the Unnoticed”, _Paths from the Philosophy of Art to Everyday Aesthetics_, Oiva Kuisma, Sanna Lehtinen and Harri Mäcklin (eds.), Helsinki: The Finnish Society for Aesthetics, pp. 148–166. \[[Pérez-Carreño 2019 available online](https://helda.helsinki.fi/handle/10138/302115)]
* Perullo, Nicola (ed.), 2012, _Wineworld. New Essays on Wine, Taste, Philosophy and Aesthetics_, issue of _Rivista di estetica_, 51. \[[Perullo 2012 available online](https://journals.openedition.org/estetica/)]
* –––, 2016, _Taste as Experience: The Philosophy and Aesthetics of Food_, New York: Columbia University Press.
* Pine, B. Joseph II and James H. Gilmore, 1998, “Welcome to the Experience Economy”, _Harvard Business Review_, July-August 1998: 97–105.
* –––, 2013, “The Experience Economy: Past, Present and Future”, in Jon Sundbo and Flemming Sørenson (eds.), _Handbook on the Experience Economy_, Cheltenham: Edward Elgar Publishing, pp. 21–44.
* Postrel, Virginia, 2003, _The Substance of Style: How the Rise of Aesthetic Value is Remaking Commerce, Culture, & Consciousness_, New York: Harper.
* –––, 2013, _The Power of Glamour: Longing and the Art of Visual Persuasion_, New York: Simon & Schuster.
* Potgieter, Frederick J., 2016a, “On Intersubjectivity in Art and Everyday Aesthetics”, _De Arte_, 51(2): 3–15.
* –––, 2016b, “On Thinking about the Nexus between Art and Everyday Aesthetics”, _Critical Arts_, 30(5): 655–671.
* –––, 2017, “An Educational Perspective and a Poststructural Position on Everyday Aesthetics and the Creation of Meaning”, _The Journal of Aesthetic Education_, 51(3): 72–90.
* Prall, D. W., 1967, _Aesthetic Judgment_, New York: Thomas Y. Crowell Company.
* Prose, Francine, 1999, “A Dirty Tablecloth, Deconstructed”, _ARTnews_, 98(9): 126–127.
* Puolakka, Kalle, 2011, “Getting Rid of Bad Habits: The Proper Role of Imagination in Everyday Aesthetics”, _Aesthetic Pathways_, 1(2): 47–64.
* –––, 2014, “Dewey and Everyday Aesthetics: A New Look”, _Contemporary Aesthetics_, 12: article 18. \[[Puolakka 2014 available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol12/iss1/18/)]
* –––, 2015, “The Aesthetic Pulse of the Everyday: Defending Dewey”, _Contemporary Aesthetics_, 13: article 5. \[[Puolakka 2015 available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol13/iss1/5/)]
* –––, 2017, “The Aesthetics of Conversation: Dewey and Davidson”, _Contemporary Aesthetics_, 15: article 20. \[[Puolakka 2017 available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol15/iss1/20/)]
* –––, 2018, “On Habits and Functions in Everyday Aesthetics”, _Contemporary Aesthetics_, 16: article 7. \[[Puolakka 2018 available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol16/iss1/7/)]
* –––, 2019, “Does Valery Gergiev Have An Everyday?”, _Paths from the Philosophy of Art to Everyday Aesthetics_, , Oiva Kuisma, Sanna Lehtinen and Harri Mäcklin (eds.), Helsinki: The Finnish Society for Aesthetics, pp. 132–147. \[[Puolakka 2019 available online](https://helda.helsinki.fi/handle/10138/302115)]
* Quacchia, Russell, 2016, “The Aesthetic Experience of Aura, Awe, and Wonder: Reflections on Their Nature and Relationships”, _Contemporary Aesthetics_, 14: article 10. \[[Quacchia 2016 available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol14/iss1/10/)]
* –––, 2017, “A Conceptual Framework for the Aesthetics of Everyday Object Appreciation”, _Contemporary Aesthetics_, 15: article 18. \[[Quacchia 2017 available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol15/iss1/18/)]
* Rader, Melvin and Bertram Jessup, 1976, _Art and Human Values_, Englewood Cliffs: Prentice-Hall.
* Rancière, Jacques, 2009, _Aesthetics and Its Discontents_, Steven Corcoran (tr.), Cambridge: Polity Press.
* Ratiu, Dan Eugen, 2013, “Remapping the Realm of Aesthetics: On Recent Controversies about the Aesthetic and the Aesthetic Experience in Everyday Life”, _Estetika: The Central European Journal of Aesthetics_, 50(6): 3–26. \[[Ratiu 2013 available online](https://www.academia.edu/3884599/Remapping\*the\*Realm\*of\*Aesthetics\*On\*Recent\*Controversies\*about\*the\*Aesthetic\*and\*the\*Aesthetic\*Experience\*in\*Everyday\*Life\*revised\*and\*augmented\*version\*)]
* –––, 2017a, “Everyday Aesthetic Experience: Explorations by a Practical Aesthetics”, _Experiencing the Everyday_, Carsten Friberg and Raine Vasquez (eds.), København, Denmark: NSU Press, pp. 22–52.
* –––, 2017b, “The Aesthetic Account of Everyday Life in Organizations: A Report on Recent Developments in Organizational Research”, _The Journal of Arts Management, Law, and Society_, 47(3): 178–191.
* Rautio, Pauliina, 2009, “On Hanging Laundry: The Place of Beauty in Managing Everyday Life”, _Contemporary Aesthetics_, 7: article 7. \[[Rautio 2009 available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol7/iss1/7/)]
* Rhode, Deborah L., 2010, _Beauty Bias: The Injustice of Appearance in Life and Law_, Oxford: Oxford University Press.
* Roberdeau, Wood, 2011, “Affirming Difference: Everyday Aesthetic Experience after Phenomenology”, _Contemporary Aesthetics_, 9: article 8. \[[Roberdeau 2011 available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol9/iss1/8/)]
* Rothenberg, Julia, 2011, “Aestheticization of Everyday Life”, _Encyclopedia of Consumer Culture_, ed. Dale Southerton, pp. 15–21.
* Ruggerone, Lucia and Neil Jenkins, 2015, “Talking about Beauty: A Study of Everyday Aesthetics among Low-Income Citizens of Milan”, _Symbolic Interaction_, 38(3): 393–412.
* Saito, Yuriko, 2001, “Everyday Aesthetics”, _Philosophy and Literature_, 25(1): 87–95.
* –––, 2004 “Machines in the Ocean: The Aesthetics of Wind Farms”, _Contemporary Aesthetics_, 2: article 6. \[[Saito 2004 available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol2/iss1/6/)]
* –––, 2005, “The Aesthetics of Weather”, in Andrew Light and Jonathan M. Smith (eds.), _The Aesthetics of Everyday Life_, New York: Columbia University Press, pp. 156–176.
* –––, 2007a, _Everyday Aesthetics_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2007b, “The Moral Dimension of Japanese Aesthetics”, _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 65(1): 85–97.
* –––, 2011, “The Power of the Aesthetic”, _Aesthetic Pathways_, 1(2): 11–25.
* –––, 2012, “Everyday Aesthetics and World-Making”, _Contrastes: Revista Internacional de Filosofia_, (Supplement) 17: 255–274.
* –––, 2014a, “Everyday Aesthetics”, in _Encyclopedia of Aesthetics_, 2 volumes, Michael Kelly (ed.), second edition, Oxford: Oxford University Press, Volume 2, pp. 525–529.
* –––, 2014b, “Everyday Aesthetics in the Japanese Tradition”, in _Aesthetics of Everyday Life: East and West_, Liy Yuedi and Curtis L. Carter (eds.), Newcastle upon Tyne: Cambridge Scholars Publishing, pp. 145–164.
* –––, 2016, “Body Aesthetics and the Cultivation of Moral Virtues”, in _Body Aesthetics_, Sherri Irvin (ed.), Oxford: Oxford University Press, pp. 225–242. doi:10.1093/acprof:oso/9780198716778.003.0013
* –––, 2017a, _Aesthetics of the Familiar: Everyday Life and World-Making_, Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2017b, “The Role of Imperfection in Everyday Aesthetics”, _Contemporary Aesthetics_, 15: article 15. \[[Saito 2017b available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol15/iss1/15/)]
* –––, 2018a, “Everyday Aesthetics”, in _Aesthetics: A Reader in Philosophy of the Arts_, 4th edition, David Goldblatt, Lee B. Brown, and Stephanie Patridge (eds.), New York: Routledge, pp. 434–437.
* –––, 2018b, “Consumer Aesthetics and Environmental Ethics: Problems and Possibilities”, _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 76(4): 429–439.
* Salwa, Mateusz, 2019, “Everyday Green Aesthetics”, _Paths from the Philosophy of Art to Everyday Aesthetics_, Oiva Kuisma, Sanna Lehtinen and Harri Mäcklin (eds.), Helsinki: The Finnish Society for Aesthetics, pp. 167–179. \[[Salwa 2018 available online](https://helda.helsinki.fi/handle/10138/302115)]
* Sartwell, Crispin, 2003, “Aesthetics of the Everyday”, in _The Oxford Handbook of Aesthetics_, Jerrold Levinson (ed.), Oxford: Oxford University Press, pp. 761–770.
* –––, 2004, _Six Names of Beauty_, New York: Routledge.
* –––, 2010, _Political Aesthetics_, Ithaca: Cornell University Press.
* Sasaki, Ken’ichi, 2013, “Perspectives East and West”, _Contemporary Aesthetics_, 11. \[[Sasaki 2013 available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol11/iss1/16/)]
* Scarry, Elaine, 1999, _On Beauty and Being Just_, Princeton: Princeton University Press.
* Schor, Juliet B., 2002, “Cleaning the Closet: Toward a New Fashion Ethic”, in Juliet B. Schor and Betsy Taylor (eds.), _Sustainable Planet: Solutions for the Twenty-first Century_, Boston: Beacon Press, pp. 45–60.
* Schulze, Gerhard, 2013, “The Experience Market”, in Jon Sundbo and Flemming Sorenson (eds.), _Handbook on the Experience Economy_, Cheltenham: Edward Elgar Publishing, pp. 98–121.
* Scruton, Roger, 2011, _Beauty: A Very Short Introduction_, Oxford: Oxford University Press.
* Sepänmaa, Yrjö, 1995a, “Aesthetics in Practice: Prolegomenon”, in _Practical Aesthetics in Practice and in Theory_, Marti Honkanen (ed.), Helsinki: University of Helsinki, pp. 13–17.
* –––, 1995b, “The Utilization of Environmental Aesthetics”, in _Real World Design: The Foundation and Practice of Environmental Aesthetics_, Yrjö Sepänmaa (ed.), Helsinki: University of Helsinki, pp. 7–10.
* Sherman, Nancy, 2005, “Of Manners and Morals”, _British Journal of Educational Studies_, 53(3): 272–289.
* Shiner, Larry, forthcoming, _Art Scents: Exploring the Aesthetics of Smell and the Olfactory Arts_, Oxford: Oxford University Press.
* Shove, Elizabeth, Matthew Watson, Martin Hand and Jack Ingram, 2007, _The Design of Everyday Life_, Oxford: Berg.
* Shove, Elizabeth, Frank Trentmann, and Richard Wilk (eds.), 2013, _Time, Consumption and Everyday Life_, London: Bloomsbury Academic.
* Shusterman, Richard, 1992, _Pragmatist Aesthetics: Living Beauty, Rethinking Art_, Oxford: Blackwell.
* –––, 1999, “Somaesthetics: A Disciplinary Proposal”, _Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 57(3): 299–313.
* –––, 2006, “Aesthetic Experience: From Analysis to Eros”, _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 64(2): 217–229.
* –––, 2012, _Thinking through the Body: Essays in Somaesthetics_, Cambridge: Cambridge University Press.
* –––, 2013, “Everyday Aesthetics of Embodiment”, in _Rethinking Aesthetics: The Role of Body in Design_, Ritu Bhatt (ed.), New York: Routledge.
* –––, 2015, “Transactional Experiential Inquiry: From Pragmatism to Somaesthetics”, _Contemporary Pragmatism_, 12(1): 180–195.
* –––, 2016, “Somaesthetics and the Fine Art of Eating”, in _Body Aesthetics_, Sherri Irvin (ed.), Oxford: Oxford University Press.
* –––, 2019, “Pleasure, Pain, and the Somaesthetics of Illness: A Question for Everyday Aesthetics”, _Paths from the Philosophy of Art to Everyday Aesthetics_, Oiva Kuisma, Sanna Lehtinen and Harri Mäcklin (eds.), Helsinki: The Finnish Society for Aesthetics, pp. 201–214. \[[Shusterman 2019 available online](https://helda.helsinki.fi/handle/10138/302115)]
* Siebers, Tobin, 2010, _Disability Aesthetics_, Ann Arbor: The University of Michigan Press.
* Simmmel, Georg, 2000, _Simmel on Culture: Selected Writings_, David Frisby and Mike Featherstone (eds.), London: SAGE Publications.
* Simpson, Zachary, 2012, _Life as Art: Aesthetics and the Creation of Self_, New York: Lexington Books.
* Soucek, Brian, 2009, “Resisting the Itch to Redefine Aesthetics: A Response to Sherri Irvin”, _The Journal of Aesthetics and Art Criticism_, 67(2): 223–226.
* Spaid, Sue, 2002, _Ecovention: Current Art to Transform Ecologies_, Cincinnati: The Contemporary Arts Center.
* –––, 2012, _Green Acres: Artists Farming Fields, Greenhouses and Abandoned Lots_, Cincinnati: Contemporary Arts Center.
* Sparke, Penny, 1995, _As Long as It’s Pink: The Sexual Politics of Taste_, New York: HarperCollins.
* Spelman, Elizabeth, 2002, _Repair: The Impulse to Restore in a Fragile World_, Boston: Beacon Press.
* Stabb, Jo Ann, 2002, “Transformations: Trash to Art”, _Surface Design Journal_, 26(2): 14–19.
* Stecker, Robert, 2019, _Intersections of Value: Art, Nature, and the Everyday_, Oxford: Oxford University Press.
* Stohr, Karen, 2012, _On Manners_, New York: Routledge.
* Stolnitz, Jerome, 1969, “The Aesthetic Attitude”, in _Introductory Readings in Aesthetics_, John Hospers (ed.), New York: The Free Press, pp. 17–27.
* –––, 1977, “On the Origins of ‘Aesthetic Disinterestedness’”, in George Dickie and R. J. Sclafani (eds.), _Aesthetics: A Critical Anthology_, New York: St. Martin’s Press, pp. 607–625.
* Stroud, Scott, 2011, _John Dewey and the Artful Life: Pragmatism, Aesthetics, and Morality_, University Park: Penn State University Press.
* Tainio, Matti, 2015, _Parallel Worlds: Art and Sport in Contemporary Culture_, Helsinki: Aalto ARTS Books.
* Tavin, Kevin, 2007, “Eyes Wide Shut: The Use and Uselessness of the Discourse of Aesthetics in Art Education”, _Art Education_, March: 40–45.
* Taylor, Nigel, 2000, “Ethical Arguments about the Aesthetics of Architecture”, in _Ethics and the Built Environment_, Warwick Fox (ed.), London: Routledge, pp. 193–206.
* Taylor, Paul C., 2016, _Black Is Beautiful: A Philosophy of Black Aesthetics_, Chichester: Wiley Blackwell.
* Tuan, Yi-Fu, 1974, _Topophilia: A Study of Environmental Perception, Attitudes, and Values_, Englewood Cliffs: Prentice-Hall.
* –––, 1984, _Dominance & Affection: The Making of Pets_, New Haven: Yale University Press.
* –––, 1993, _Passing Strange and Wonderful: Aesthetics, Nature, and Culture_, Washington, D. C.: Island Press.
* van der Meulen, Nicolaj and Jörg Wiesel (eds.), 2017, _Culinary Turn: Aesthetic Practice of Cookery_, Bielefeld: transcript Verlag. \[[van der Meulen and Wiesel 2017 available online](https://www.transcript-verlag.de/search?sSearch=culinary+turn)]
* Vihalem, Margus, 2016, “What is at Stake in Everyday Aesthetics? Looking for a New Perspective on Aesthetic Experience”, _Kunstiteaduslikke Uurimusi_, 25(3/4): 38–61.
* –––, 2018, “Everyday Aesthetics and Jacques Rancière: Reconfiguring the Common Field of Aesthetics and Politics”, _Journal of Aesthetics & Culture_, 10(1): 1–11. \[[Vihalem 2016 available online](http://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/20004214.2018.1506209)]
* Vihma, Susann, 2012, “Artification for Well-Being: Institutional Living as a Special Case”, in Ossi Naukkarinen and Yuriko Saito (eds.), _Artification_, Special Volume 4 of _Contemporary Aesthetics_, article 13. \[[Vihma 2012 available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol0/iss4/13/)]
* Visser, Margaret, 1997, _The Way We Are: Astonishing Anthropology of Everyday Life_, New York: Kodansha International.
* Walker, Stuart, 1995, “The Environment, Product Aesthetics and Surfaces”, _Design Issues_, 11(3): 15–27.
* –––, 2006, _Sustainable by Design: Explorations in Theory and Practice_, London: Earthscan.
* –––, 2017, _Design for Life: Creating Meaning in a Distracted World_, London: Routledge.
* Wang, Que, 2014, “The Transition of Aesthetics in China and a New Paradigm of Living Aesthetics”, in _Aesthetics of Everyday Life: East and West_, Liu Yuedi and Curtis L. Carter (eds.), Newcastle upon Tyne: Cambridge Scholars Publishing, pp. 173–182.
* Wang, Zhoufei, 2018, “Atmospheric Design and Experience with an Exemplary Study of Olafur Eliasson’s ‘The Weather Project’”, in _Contemporary Aesthetics_, 16: article 15. \[[Z. Wang 2018 available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol16/iss1/15/)].
* Welsch, Wolfgang, 1997, _Undoing Aesthetics_, Andrew Inkpin (tr.), London: SAGE Publications.
* –––, 2005, “Sport Viewed Aesthetically, and Even as Art?”, in Andrew Light and Jonathan M. Smith (eds.), _The Aesthetics of Everyday Life_, New York: Columbia University Press, pp. 135–155.
* –––, 2014, “Schiller Revisited: ‘Beauty is Freedom in Appearance’: Aesthetics as a Challenge to the Modern Way of Thinking”,_Contemporary Aesthetics_, 12: article 16. \[[Welsch 2014 available online](https://digitalcommons.risd.edu/liberalarts\*contempaesthetics/vol12/iss1/16/)]
* Whiteley, Nigel, 1993, _Design for Society_, London: Reaktion Books.
* –––, 1999, “Utility, Design Principles and the Ethical Tradition”, in _Utility Reassessed: The Role of Ethics in the Practice of Design_, Judy Attfield, (ed.), Manchester: Manchester University Press, pp. 190–202.
* Widdows, Heather, 2018, _Perfect Me: Beauty as an Ethical Ideal_, Princeton: Princeton University Press.
* Wiseman, Mary, 2014, “Damask Napkins and the Train from Sichuan: Aesthetic Experience and Ordinary Things”, in _Aesthetics of Everyday Life: East and West_, Liu Yuedi and Curtis L. Carter (eds.), Newcastle upon Tyne: Cambridge Scholars Publishing, pp. 134–144.
* Witherspoon, Gary, 1996, “Navajo Aesthetics: Beautifying the World through Art”, in _Aesthetics in Perspective_, Kathleen M. Higgins (ed.), Fort Worth: Harcourt Brace College Publishers, pp. 736–742.
* Zande, Robin, 2007, “Chairs, Cars, and Bridges: Teaching Aesthetics from the Everyday”, _Art Education_, 60(1): 39–42.
* Ziff, Paul, 1997, “Anything Viewed”, in Susan L. Feagin and Patrick Maynard (eds.), _Oxford Readers: Aesthetics_, Oxford: Oxford University Press, pp. 23–30.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=aesthetics-of-everyday).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/aesthetics-of-everyday/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=aesthetics-of-everyday\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](http://philpapers.org/sep/aesthetics-of-everyday/) at [PhilPapers](http://philpapers.org/), with links to its database.                            |

## Other Internet Resources

* [Aesthetic Investigations](https://aestheticinvestigations.eu/), open access journal
* [Aesthetics Today](http://aestheticstoday.blogspot.com/), blog
* [Aisthesis](https://oajournals.fupress.net/index.php/aisthesis), open access journal
* [Ambiances, International Journal of Sensory Environment, Architecture and Urban Space](http://ambiances.revues.org/), open access journal
* [Cloud-Cuckoo-Land: International Journal of Architectural Theory](http://www.cloud-cuckoo.net/intro/), open access journal
* [Contemporary Aesthetics](http://www.contempaesthetics.org/), open access journal
* [Espes](https://espes.ff.unipo.sk/index.php/ESPES), open access journal
* [Evental Aesthetics](http://eventalaesthetics.net/), open access journal
* [Filozofski vestnik](http://www.openhumanitiespress.org/journals/titles/filozofski-vestnik/), open access journal
* [Interference Journal: A Journal of Audio Cultures](http://www.interferencejournal.org/), open access journal.
* [Journal of Aesthetics & Culture](https://www.tandfonline.com/loi/zjac20), open access journal
* [Journal of Somaesthetics](https://somaesthetics.aau.dk/index.php/JOS), open access journal
* [Lebenswelt: Aesthetics and Philosophy of Experience](https://riviste.unimi.it/index.php/Lebenswelt), open access journal
* [Rivista di estetica](http://mimesisedizioni.it/journals/index.php/studi-di-estetica/index), open access journal
* [The Nordic Journal of Aesthetics](https://tidsskrift.dk/nja), open access journal

## Related Entries

[Adorno, Theodor W.](https://plato.stanford.edu/entries/adorno/) | [aesthetics: aesthetic judgment](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetic-judgment/) | [aesthetics: environmental](https://plato.stanford.edu/entries/environmental-aesthetics/) | [aesthetics: existentialist](https://plato.stanford.edu/entries/aesthetics-existentialist/) | [art, definition of](https://plato.stanford.edu/entries/art-definition/) | [Baudrillard, Jean](https://plato.stanford.edu/entries/baudrillard/) | [beauty](https://plato.stanford.edu/entries/beauty/) | [Benjamin, Walter](https://plato.stanford.edu/entries/benjamin/) | [Chinese Philosophy: Chan Buddhism](https://plato.stanford.edu/entries/buddhism-chan/) | [Dewey, John: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/dewey-aesthetics/) | [feminist philosophy, interventions: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/feminism-aesthetics/) | [Foucault, Michel](https://plato.stanford.edu/entries/foucault/) | [Heidegger, Martin: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/heidegger-aesthetics/) | [Japanese Philosophy: aesthetics](https://plato.stanford.edu/entries/japanese-aesthetics/) | [Kant, Immanuel: aesthetics and teleology](https://plato.stanford.edu/entries/kant-aesthetics/) | [Merleau-Ponty, Maurice](https://plato.stanford.edu/entries/merleau-ponty/) | [Schiller, Friedrich](https://plato.stanford.edu/entries/schiller/)

[Copyright © 2019](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Yuriko Saito <[_ysaito@risd.edu_](mailto:ysaito%40risd%2eedu)>
